22.001. 1. Nakulapitusutta - 1. Nakula’s Father

1. Nakulapituvagga - 1. Nakula’s Father

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā bhaggesu viharati susumāragire bhesakaḷāvane migadāye.

At one time the Buddha was staying in the land of the Bhaggas on Crocodile Hill, in the deer park at Bhesakaḷā’s Wood.

Atha kho nakulapitā gahapati yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho nakulapitā gahapati bhagavantaṃ etadavoca:

Then the householder Nakula’s father went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to the Buddha:

“Ahamasmi, bhante, jiṇṇo vuḍḍho mahallako addhagato vayoanuppatto āturakāyo abhikkhaṇātaṅko.

“Sir, I’m an old man, elderly and senior. I’m advanced in years and have reached the final stage of life. My body is ailing and I’m constantly unwell.

Aniccadassāvī kho panāhaṃ, bhante, bhagavato manobhāvanīyānañca bhikkhūnaṃ.

I hardly ever get to see the esteemed mendicants.

Ovadatu maṃ, bhante, bhagavā;

May the Buddha please advise me,

anusāsatu maṃ, bhante, bhagavā;

and instruct me. It will be for my lasting welfare and happiness.”

yaṃ mamassa dīgharattaṃ hitāya sukhāyā”ti.

“Evametaṃ, gahapati, evametaṃ, gahapati.

“That’s so true, householder! That’s so true, householder!

Āturo hāyaṃ, gahapati, kāyo aṇḍabhūto pariyonaddho.

For this body is ailing, trapped in its shell.

Yo hi, gahapati, imaṃ kāyaṃ pariharanto muhuttampi ārogyaṃ paṭijāneyya, kimaññatra bālyā?

If anyone dragging around this body claimed to be healthy even for a minute, what’s that but foolishness?

Tasmātiha te, gahapati, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So you should train like this:

‘āturakāyassa me sato cittaṃ anāturaṃ bhavissatī’ti.

‘Though my body is ailing, my mind will be healthy.’

Evañhi te, gahapati, sikkhitabban”ti.

That’s how you should train.”

Atha kho nakulapitā gahapati bhagavato bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā yenāyasmā sāriputto tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ sāriputtaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho nakulapitaraṃ gahapatiṃ āyasmā sāriputto etadavoca:

And then the householder Nakula’s father approved and agreed with what the Buddha said. He got up from his seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right. Then he went up to Venerable Sāriputta, bowed, and sat down to one side. Sāriputta said to him:

“vippasannāni kho te, gahapati, indriyāni;

“Householder, your faculties are so very clear,

parisuddho mukhavaṇṇo pariyodāto.

and your complexion is pure and bright.

Alattha no ajja bhagavato sammukhā dhammiṃ kathaṃ savanāyā”ti?

Did you get to hear a Dhamma talk in the Buddha’s presence today?”

“Kathañhi no siyā, bhante.

“What else, sir, could it possibly be?

Idānāhaṃ, bhante, bhagavatā dhammiyā kathāya amatena abhisitto”ti.

Just now the Buddha anointed me with the deathless ambrosia of a Dhamma talk.”

“Yathā kathaṃ pana tvaṃ, gahapati, bhagavatā dhammiyā kathāya amatena abhisitto”ti?

“But what kind of ambrosial Dhamma talk has the Buddha anointed you with?”

“Idhāhaṃ, bhante, yena bhagavā tenupasaṅkamiṃ; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃ. Ekamantaṃ nisinno khvāhaṃ, bhante, bhagavantaṃ etadavocaṃ:

So Nakula’s father told Sāriputta all that had happened, and said,

‘ahamasmi, bhante, jiṇṇo vuḍḍho mahallako addhagato vayoanuppatto āturakāyo abhikkhaṇātaṅko.

Aniccadassāvī kho panāhaṃ, bhante, bhagavato manobhāvanīyānañca bhikkhūnaṃ.

Ovadatu maṃ, bhante, bhagavā;

anusāsatu maṃ, bhante, bhagavā;

yaṃ mamassa dīgharattaṃ hitāya sukhāyā’ti.

Evaṃ vutte, maṃ, bhante, bhagavā etadavoca:

‘evametaṃ, gahapati, evametaṃ, gahapati.

Āturo hāyaṃ, gahapati, kāyo aṇḍabhūto pariyonaddho.

Yo hi, gahapati, imaṃ kāyaṃ pariharanto muhuttampi ārogyaṃ paṭijāneyya, kimaññatra bālyā?

Tasmātiha te, gahapati, evaṃ sikkhitabbaṃ—

āturakāyassa me sato cittaṃ anāturaṃ bhavissatīti.

Evañhi te, gahapati, sikkhitabban’ti.

Evaṃ khvāhaṃ, bhante, bhagavatā dhammiyā kathāya amatena abhisitto”ti.

“That’s the ambrosial Dhamma talk that the Buddha anointed me with.”

“Na hi pana taṃ, gahapati, paṭibhāsi bhagavantaṃ uttariṃ paṭipucchituṃ:

“But didn’t you feel the need to ask the Buddha the further question:

‘kittāvatā nu kho, bhante, āturakāyo ceva hoti āturacitto ca, kittāvatā ca pana āturakāyo hi kho hoti no ca āturacitto’”ti?

‘Sir, how do you define someone ailing in body and ailing in mind, and someone ailing in body and healthy in mind’?”

“Dūratopi kho mayaṃ, bhante, āgaccheyyāma āyasmato sāriputtassa santike etassa bhāsitassa atthamaññātuṃ.

“Sir, we would travel a long way to learn the meaning of this statement in the presence of Venerable Sāriputta.

Sādhu vatāyasmantaṃyeva sāriputtaṃ paṭibhātu etassa bhāsitassa attho”ti.

May Venerable Sāriputta himself please clarify the meaning of this.”

“Tena hi, gahapati, suṇāhi, sādhukaṃ manasi karohi; bhāsissāmī”ti.

“Well then, householder, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho nakulapitā gahapati āyasmato sāriputtassa paccassosi.

“Yes, sir,” replied Nakula’s father.

Āyasmā sāriputto etadavoca:

Sāriputta said this:

“Kathañca, gahapati, āturakāyo ceva hoti, āturacitto ca?

“And how is a person ailing in body and ailing in mind?

Idha, gahapati, assutavā puthujjano ariyānaṃ adassāvī ariyadhammassa akovido ariyadhamme avinīto sappurisānaṃ adassāvī sappurisadhammassa akovido sappurisadhamme avinīto

It’s when an uneducated ordinary person has not seen the noble ones, and is neither skilled nor trained in the qualities of a noble one. They’ve not seen good persons, and are neither skilled nor trained in the qualities of a good person.

rūpaṃ attato samanupassati, rūpavantaṃ vā attānaṃ; attani vā rūpaṃ, rūpasmiṃ vā attānaṃ.

They regard form as self, self as having form, form in self, or self in form.

‘Ahaṃ rūpaṃ, mama rūpan’ti pariyuṭṭhaṭṭhāyī hoti.

They’re obsessed with the thought: ‘I am form, form is mine!’

Tassa ‘ahaṃ rūpaṃ, mama rūpan’ti pariyuṭṭhaṭṭhāyino taṃ rūpaṃ vipariṇamati aññathā hoti.

But that form of theirs decays and perishes,

Tassa rūpavipariṇāmaññathābhāvā uppajjanti sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā.

which gives rise to sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

Vedanaṃ attato samanupassati, vedanāvantaṃ vā attānaṃ; attani vā vedanaṃ, vedanāya vā attānaṃ.

They regard feeling as self, self as having feeling, feeling in self, or self in feeling.

‘Ahaṃ vedanā, mama vedanā’ti pariyuṭṭhaṭṭhāyī hoti.

They’re obsessed with the thought: ‘I am feeling, feeling is mine!’

Tassa ‘ahaṃ vedanā, mama vedanā’ti pariyuṭṭhaṭṭhāyino, sā vedanā vipariṇamati aññathā hoti.

But that feeling of theirs decays and perishes,

Tassa vedanāvipariṇāmaññathābhāvā uppajjanti sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā.

which gives rise to sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

Saññaṃ attato samanupassati, saññāvantaṃ vā attānaṃ; attani vā saññaṃ, saññāya vā attānaṃ.

They regard perception as self, self as having perception, perception in self, or self in perception.

‘Ahaṃ saññā, mama saññā’ti pariyuṭṭhaṭṭhāyī hoti.

They’re obsessed with the thought: ‘I am perception, perception is mine!’

Tassa ‘ahaṃ saññā, mama saññā’ti pariyuṭṭhaṭṭhāyino, sā saññā vipariṇamati aññathā hoti.

But that perception of theirs decays and perishes,

Tassa saññāvipariṇāmaññathābhāvā uppajjanti sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā.

which gives rise to sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

Saṅkhāre attato samanupassati, saṅkhāravantaṃ vā attānaṃ; attani vā saṅkhāre, saṅkhāresu vā attānaṃ.

They regard choices as self, self as having choices, choices in self, or self in choices.

‘Ahaṃ saṅkhārā, mama saṅkhārā’ti pariyuṭṭhaṭṭhāyī hoti.

They’re obsessed with the thought: ‘I am choices, choices are mine!’

Tassa ‘ahaṃ saṅkhārā, mama saṅkhārā’ti pariyuṭṭhaṭṭhāyino, te saṅkhārā vipariṇamanti aññathā honti.

But those choices of theirs decay and perish,

Tassa saṅkhāravipariṇāmaññathābhāvā uppajjanti sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā.

which gives rise to sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

Viññāṇaṃ attato samanupassati, viññāṇavantaṃ vā attānaṃ; attani vā viññāṇaṃ, viññāṇasmiṃ vā attānaṃ.

They regard consciousness as self, self as having consciousness, consciousness in self, or self in consciousness.

‘Ahaṃ viññāṇaṃ, mama viññāṇan’ti pariyuṭṭhaṭṭhāyī hoti.

They’re obsessed with the thought: ‘I am consciousness, consciousness is mine!’

Tassa ‘ahaṃ viññāṇaṃ, mama viññāṇan’ti pariyuṭṭhaṭṭhāyino, taṃ viññāṇaṃ vipariṇamati aññathā hoti.

But that consciousness of theirs decays and perishes,

Tassa viññāṇavipariṇāmaññathābhāvā uppajjanti sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā.

which gives rise to sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

Evaṃ kho, gahapati, āturakāyo ceva hoti āturacitto ca.

That’s how a person is ailing in body and ailing in mind.

Kathañca, gahapati, āturakāyo hi kho hoti no ca āturacitto?

And how is a person ailing in body and healthy in mind?

Idha, gahapati, sutavā ariyasāvako ariyānaṃ dassāvī ariyadhammassa kovido ariyadhamme suvinīto sappurisānaṃ dassāvī sappurisadhammassa kovido sappurisadhamme suvinīto

It’s when an educated noble disciple has seen the noble ones, and is skilled and trained in the teaching of the noble ones. They’ve seen good persons, and are skilled and trained in the teaching of the good persons.

na rūpaṃ attato samanupassati, na rūpavantaṃ vā attānaṃ; na attani vā rūpaṃ, na rūpasmiṃ vā attānaṃ.

They don’t regard form as self, self as having form, form in self, or self in form.

‘Ahaṃ rūpaṃ, mama rūpan’ti na pariyuṭṭhaṭṭhāyī hoti.

They’re not obsessed with the thought: ‘I am form, form is mine!’

Tassa ‘ahaṃ rūpaṃ, mama rūpan’ti apariyuṭṭhaṭṭhāyino, taṃ rūpaṃ vipariṇamati aññathā hoti.

So when that form of theirs decays and perishes,

Tassa rūpavipariṇāmaññathābhāvā nuppajjanti sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā.

it doesn’t give rise to sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

Na vedanaṃ attato samanupassati, na vedanāvantaṃ vā attānaṃ; na attani vā vedanaṃ, na vedanāya vā attānaṃ.

They don’t regard feeling as self, self as having feeling, feeling in self, or self in feeling.

‘Ahaṃ vedanā, mama vedanā’ti na pariyuṭṭhaṭṭhāyī hoti.

They’re not obsessed with the thought: ‘I am feeling, feeling is mine!’

Tassa ‘ahaṃ vedanā, mama vedanā’ti apariyuṭṭhaṭṭhāyino, sā vedanā vipariṇamati aññathā hoti.

So when that feeling of theirs decays and perishes,

Tassa vedanāvipariṇāmaññathābhāvā nuppajjanti sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā.

it doesn’t give rise to sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

Na saññaṃ attato samanupassati, na saññāvantaṃ vā attānaṃ; na attani vā saññaṃ, na saññāya vā attānaṃ.

They don’t regard perception as self, self as having perception, perception in self, or self in perception.

‘Ahaṃ saññā, mama saññā’ti na pariyuṭṭhaṭṭhāyī hoti.

They’re not obsessed with the thought: ‘I am perception, perception is mine!’

Tassa ‘ahaṃ saññā, mama saññā’ti apariyuṭṭhaṭṭhāyino, sā saññā vipariṇamati aññathā hoti.

So when that perception of theirs decays and perishes,

Tassa saññāvipariṇāmaññathābhāvā nuppajjanti sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā.

it doesn’t give rise to sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

Na saṅkhāre attato samanupassati, na saṅkhāravantaṃ vā attānaṃ; na attani vā saṅkhāre, na saṅkhāresu vā attānaṃ.

They don’t regard choices as self, self as having choices, choices in self, or self in choices.

‘Ahaṃ saṅkhārā, mama saṅkhārā’ti na pariyuṭṭhaṭṭhāyī hoti.

They’re not obsessed with the thought: ‘I am choices, choices are mine!’

Tassa ‘ahaṃ saṅkhārā, mama saṅkhārā’ti apariyuṭṭhaṭṭhāyino, te saṅkhārā vipariṇamanti aññathā honti.

So when those choices of theirs decay and perish,

Tassa saṅkhāravipariṇāmaññathābhāvā nuppajjanti sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā.

it doesn’t give rise to sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

Na viññāṇaṃ attato samanupassati, na viññāṇavantaṃ vā attānaṃ; na attani vā viññāṇaṃ, na viññāṇasmiṃ vā attānaṃ.

They don’t regard consciousness as self, self as having consciousness, consciousness in self, or self in consciousness.

‘Ahaṃ viññāṇaṃ, mama viññāṇan’ti na pariyuṭṭhaṭṭhāyī hoti.

They’re not obsessed with the thought: ‘I am consciousness, consciousness is mine!’

Tassa ‘ahaṃ viññāṇaṃ, mama viññāṇan’ti apariyuṭṭhaṭṭhāyino, taṃ viññāṇaṃ vipariṇamati aññathā hoti.

So when that consciousness of theirs decays and perishes,

Tassa viññāṇavipariṇāmaññathābhāvā nuppajjanti sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā.

it doesn’t give rise to sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

Evaṃ kho, gahapati, āturakāyo hoti no ca āturacitto”ti.

That’s how a person is ailing in body and healthy in mind.”

Idamavoca āyasmā sāriputto.

That’s what Venerable Sāriputta said.

Attamano nakulapitā gahapati āyasmato sāriputtassa bhāsitaṃ abhinandīti.

Satisfied, Nakula’s father was happy with what Sāriputta said.

Paṭhamaṃ.

22.003. 3. Hāliddikānisutta - 3. With Hāliddikāni

1. Nakulapituvagga - 1. Nakula’s Father

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ āyasmā mahākaccāno avantīsu viharati kuraraghare papāte pabbate.

At one time Venerable Mahākaccāna was staying in the land of the Avantis near Kuraraghara on Steep Mountain.

Atha kho hāliddikāni gahapati yenāyasmā mahākaccāno tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ mahākaccānaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho hāliddikāni gahapati āyasmantaṃ mahākaccānaṃ etadavoca:

Then the householder Hāliddikāni went up to Venerable Mahākaccāna, bowed, sat down to one side, and said to him,

“vuttamidaṃ, bhante, bhagavatā aṭṭhakavaggiye māgaṇḍiyapañhe:

“Sir, this was said by the Buddha in the Chapter of the Eights, in ‘The Questions of Māgandiya’:

‘Okaṃ pahāya aniketasārī,

‘After leaving shelter to become an unsettled migrant,

Gāme akubbaṃ muni santhavāni;

a sage doesn’t get close to anyone in town.

Kāmehi ritto apurakkharāno,

Rid of sensual pleasures, expecting nothing,

Kathaṃ na viggayha janena kayirā’ti.

they don’t argue with anyone.’

Imassa nu kho, bhante, bhagavatā saṅkhittena bhāsitassa kathaṃ vitthārena attho daṭṭhabbo”ti?

How should we see the detailed meaning of the Buddha’s brief statement?”

“Rūpadhātu kho, gahapati, viññāṇassa oko.

“Householder, the form element is a shelter for consciousness.

Rūpadhāturāgavinibandhañca pana viññāṇaṃ ‘okasārī’ti vuccati.

One whose consciousness is shackled to greed for the form element is called a migrant going from shelter to shelter.

Vedanādhātu kho, gahapati, viññāṇassa oko.

The feeling element is a shelter for consciousness.

Vedanādhāturāgavinibandhañca pana viññāṇaṃ ‘okasārī’ti vuccati.

One whose consciousness is attached to greed for the feeling element is called a migrant going from shelter to shelter.

Saññādhātu kho, gahapati, viññāṇassa oko.

The perception element is a shelter for consciousness.

Saññādhāturāgavinibandhañca pana viññāṇaṃ ‘okasārī’ti vuccati.

One whose consciousness is attached to greed for the perception element is called a migrant going from shelter to shelter.

Saṅkhāradhātu kho, gahapati, viññāṇassa oko.

The choices element is a shelter for consciousness.

Saṅkhāradhāturāgavinibandhañca pana viññāṇaṃ ‘okasārī’ti vuccati.

One whose consciousness is attached to greed for the choices element is called a migrant going from shelter to shelter.

Evaṃ kho, gahapati, okasārī hoti.

That’s how one is a migrant going from shelter to shelter.

Kathañca, gahapati, anokasārī hoti?

And how is one a migrant without a shelter?

Rūpadhātuyā kho, gahapati, yo chando yo rāgo yā nandī yā taṇhā ye upayupādānā cetaso adhiṭṭhānābhinivesānusayā te tathāgatassa pahīnā ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṃkatā āyatiṃ anuppādadhammā.

The Realized One has given up any desire, greed, relishing, and craving for the form element; any attraction, grasping, mental fixation, insistence, and underlying tendencies. He has cut it off at the root, made it like a palm stump, obliterated it, so it’s unable to arise in the future.

Tasmā tathāgato ‘anokasārī’ti vuccati.

That’s why the Realized One is called a migrant without a shelter.

Vedanādhātuyā kho, gahapati …

The Realized One has given up any desire, greed, relishing, and craving for the feeling element …

saññādhātuyā kho, gahapati …

the perception element …

saṅkhāradhātuyā kho, gahapati …

the choices element …

viññāṇadhātuyā kho, gahapati, yo chando yo rāgo yā nandī yā taṇhā ye upayupādānā cetaso adhiṭṭhānābhinivesānusayā te tathāgatassa pahīnā ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṃkatā āyatiṃ anuppādadhammā.

the consciousness element; any attraction, grasping, mental fixation, insistence, and underlying tendencies. He has cut it off at the root, made it like a palm stump, obliterated it, so it’s unable to arise in the future.

Tasmā tathāgato ‘anokasārī’ti vuccati.

That’s why the Realized One is called a migrant without a shelter.

Evaṃ kho, gahapati, anokasārī hoti.

That’s how one is a migrant without a shelter.

Kathañca, gahapati, niketasārī hoti?

And how is one a migrant going from settlement to settlement?

Rūpanimittaniketavisāravinibandhā kho, gahapati, ‘niketasārī’ti vuccati.

Being attached to migrating from settlement to settlement in pursuit of sights, one is called a migrant going from settlement to settlement.

Saddanimitta … pe …

Being attached to migrating from settlement to settlement in pursuit of sounds …

gandhanimitta …

smells …

rasanimitta …

tastes …

phoṭṭhabbanimitta …

touches …

dhammanimittaniketavisāravinibandhā kho, gahapati, ‘niketasārī’ti vuccati.

thoughts, one is called a migrant going from settlement to settlement.

Evaṃ kho, gahapati, niketasārī hoti.

That’s how one is a migrant going from settlement to settlement.

Kathañca, gahapati, aniketasārī hoti?

And how is one an unsettled migrant?

Rūpanimittaniketavisāravinibandhā kho, gahapati, tathāgatassa pahīnā ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṅkatā āyatiṃ anuppādadhammā.

The Realized One has given up attachment to migrating from settlement to settlement in pursuit of sights. He has cut it off at the root, made it like a palm stump, obliterated it, so it’s unable to arise in the future.

Tasmā tathāgato ‘aniketasārī’ti vuccati.

That’s why the Realized One is called an unsettled migrant.

Saddanimitta …

The Realized One has given up attachment to migrating from settlement to settlement in pursuit of sounds …

gandhanimitta …

smells …

rasanimitta …

tastes …

phoṭṭhabbanimitta …

touches …

dhammanimittaniketavisāravinibandhā kho, gahapati, tathāgatassa pahīnā ucchinnamūlā tālāvatthukatā anabhāvaṅkatā āyatiṃ anuppādadhammā.

thoughts. He has cut it off at the root, made it like a palm stump, obliterated it, so it’s unable to arise in the future.

Tasmā tathāgato ‘aniketasārī’ti vuccati.

That’s why the Realized One is called an unsettled migrant.

Evaṃ kho, gahapati, aniketasārī hoti.

That’s how one is an unsettled migrant.

Kathañca, gahapati, gāme santhavajāto hoti?

And how does one get close to people in town?

Idha, gahapati, ekacco gihīhi saṃsaṭṭho viharati sahanandī sahasokī, sukhitesu sukhito, dukkhitesu dukkhito, uppannesu kiccakaraṇīyesu attanā tesu yogaṃ āpajjati.

It’s when someone mixes closely with laypeople, sharing their joys and sorrows—happy when they’re happy and sad when they’re sad—and getting involved in their business.

Evaṃ kho, gahapati, gāme santhavajāto hoti.

That’s how one gets close to people in town.

Kathañca, gahapati, gāme na santhavajāto hoti?

And how does one not get close to people in town?

Idha, gahapati, bhikkhu gihīhi asaṃsaṭṭho viharati na sahanandī na sahasokī na sukhitesu sukhito na dukkhitesu dukkhito, uppannesu kiccakaraṇīyesu na attanā tesu yogaṃ āpajjati.

It’s when a mendicant doesn’t mix closely with laypeople, not sharing their joys and sorrows—not happy when they’re happy or sad when they’re sad—and not getting involved in their business.

Evaṃ kho, gahapati, gāme na santhavajāto hoti.

That’s how one doesn’t get close to people in town.

Kathañca, gahapati, kāmehi aritto hoti?

And how is one not rid of sensual pleasures?

Idha, gahapati, ekacco kāmesu avigatarāgo hoti avigatacchando avigatapemo avigatapipāso avigatapariḷāho avigatataṇho.

It’s when someone isn’t rid of greed, desire, fondness, thirst, passion, and craving for sensual pleasures.

Evaṃ kho, gahapati, kāmehi aritto hoti.

That’s how one is not rid of sensual pleasures.

Kathañca, gahapati, kāmehi ritto hoti?

And how is one rid of sensual pleasures?

Idha, gahapati, ekacco kāmesu vigatarāgo hoti vigatacchando vigatapemo vigatapipāso vigatapariḷāho vigatataṇho.

It’s when someone is rid of greed, desire, fondness, thirst, passion, and craving for sensual pleasures.

Evaṃ kho, gahapati, kāmehi ritto hoti.

That’s how one is rid of sensual pleasures.

Kathañca, gahapati, purakkharāno hoti?

And how does one have expectations?

Idha, gahapati, ekaccassa evaṃ hoti:

It’s when someone thinks:

‘evaṃrūpo siyaṃ anāgatamaddhānaṃ, evaṃvedano siyaṃ anāgatamaddhānaṃ, evaṃsañño siyaṃ anāgatamaddhānaṃ, evaṃsaṅkhāro siyaṃ anāgatamaddhānaṃ, evaṃviññāṇo siyaṃ anāgatamaddhānan’ti.

‘In the future, may I be of such form, such feeling, such perception, such choices, and such consciousness!’

Evaṃ kho, gahapati, purakkharāno hoti.

That’s how one has expectations.

Kathañca, gahapati, apurakkharāno hoti?

And how does one expect nothing?

Idha, gahapati, ekaccassa na evaṃ hoti:

It’s when someone doesn’t think:

‘evaṃrūpo siyaṃ anāgatamaddhānaṃ, evaṃvedano siyaṃ anāgatamaddhānaṃ, evaṃsañño siyaṃ anāgatamaddhānaṃ, evaṃsaṅkhāro siyaṃ anāgatamaddhānaṃ, evaṃviññāṇo siyaṃ anāgatamaddhānan’ti.

‘In the future, may I be of such form, such feeling, such perception, such choices, and such consciousness!’

Evaṃ kho, gahapati, apurakkharāno hoti.

That’s how one expects nothing.

Kathañca, gahapati, kathaṃ viggayha janena kattā hoti?

And how does one argue with people?

Idha, gahapati, ekacco evarūpiṃ kathaṃ kattā hoti:

It’s when someone takes part in this sort of discussion:

‘na tvaṃ imaṃ dhammavinayaṃ ājānāsi; ahaṃ imaṃ dhammavinayaṃ ājānāmi. Kiṃ tvaṃ imaṃ dhammavinayaṃ ājānissasi? Micchāpaṭipanno tvamasi; ahamasmi sammāpaṭipanno. Pure vacanīyaṃ pacchā avaca; pacchā vacanīyaṃ pure avaca. Sahitaṃ me, asahitaṃ te. Adhiciṇṇaṃ te viparāvattaṃ. Āropito te vādo; cara vādappamokkhāya. Niggahitosi; nibbeṭhehi vā sace pahosī’ti.

‘You don’t understand this teaching and training. I understand this teaching and training. What, you understand this teaching and training? You’re practicing wrong. I’m practicing right. You said last what you should have said first. You said first what you should have said last. I stay on topic, you don’t. What you’ve thought so much about has been disproved. Your doctrine is refuted. Go on, save your doctrine! You’re trapped; get yourself out of this—if you can!’

Evaṃ kho, gahapati, kathaṃ viggayha janena kattā hoti.

That’s how one argues with people.

Kathañca, gahapati, kathaṃ na viggayha janena kattā hoti?

And how does one not argue with people?

Idha, gahapati, bhikkhu na evarūpiṃ kathaṃ kattā hoti:

It’s when a mendicant doesn’t take part in this sort of discussion:

‘na tvaṃ imaṃ dhammavinayaṃ ājānāsi … pe … nibbeṭhehi vā sace pahosī’ti.

‘You don’t understand this teaching and training … get yourself out of this—if you can!’

Evaṃ kho, gahapati, kathaṃ na viggayha janena kattā hoti.

That’s how one doesn’t argue with people.

Iti kho, gahapati, yaṃ taṃ vuttaṃ bhagavatā aṭṭhakavaggiye māgaṇḍiyapañhe:

So, householder, that’s how to understand the detailed meaning of what the Buddha said in brief in the Chapter of the Eights, in ‘The Questions of Māgandiya’:

‘Okaṃ pahāya aniketasārī,

‘After leaving shelter to become an unsettled migrant,

Gāme akubbaṃ munisanthavāni;

a sage doesn’t get close to anyone in town.

Kāmehi ritto apurakkharāno,

Rid of sensual pleasures, expecting nothing,

Kathaṃ na viggayha janena kayirā’ti.

they don’t argue with anyone.’”

Imassa kho, gahapati, bhagavatā saṅkhittena bhāsitassa evaṃ vitthārena attho daṭṭhabbo”ti.

Tatiyaṃ.

22.004. 4. Dutiyahāliddikānisutta - 4. Hāliddikāni (2nd)

1. Nakulapituvagga - 1. Nakula’s Father

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ āyasmā mahākaccāno avantīsu viharati kuraraghare papāte pabbate.

At one time Venerable Mahākaccāna was staying in the land of the Avantis near Kuraraghara on Steep Mountain.

Atha kho hāliddikāni gahapati yenāyasmā mahākaccāno … pe … ekamantaṃ nisinno kho hāliddikāni gahapati āyasmantaṃ mahākaccānaṃ etadavoca:

Then the householder Hāliddikāni went up to Venerable Mahākaccāna … and asked him,

“vuttamidaṃ, bhante, bhagavatā sakkapañhe:

“Sir, this was said by the Buddha in ‘The Questions of Sakka’:

‘ye te samaṇabrāhmaṇā taṇhāsaṅkhayavimuttā, te accantaniṭṭhā accantayogakkhemino accantabrahmacārino accantapariyosānā seṭṭhā devamanussānan’ti.

‘Those ascetics and brahmins who are freed due to the ending of craving have reached the ultimate goal, the ultimate sanctuary, the ultimate spiritual life, the ultimate end, and are best among gods and humans.’

Imassa nu kho, bhante, bhagavatā saṅkhittena bhāsitassa kathaṃ vitthārena attho daṭṭhabbo”ti?

How should we see the detailed meaning of the Buddha’s brief statement?”

“Rūpadhātuyā kho, gahapati, yo chando yo rāgo yā nandī yā taṇhā ye upayupādānā cetaso adhiṭṭhānābhinivesānusayā, tesaṃ khayā virāgā nirodhā cāgā paṭinissaggā ‘cittaṃ suvimuttanti’ vuccati.

“Householder, consider any desire, greed, relishing, and craving for the form element; any attraction, grasping, mental fixation, insistence, and underlying tendencies. With the ending, fading away, cessation, giving away, and letting go of that, the mind is said to be ‘well freed’.

Vedanādhātuyā kho, gahapati …

Consider any desire, greed, relishing, and craving for the feeling element …

saññādhātuyā kho, gahapati …

the perception element …

saṅkhāradhātuyā kho, gahapati …

the choices element …

viññāṇadhātuyā kho, gahapati, yo chando yo rāgo yā nandī yā taṇhā ye upayupādānā cetaso adhiṭṭhānābhinivesānusayā, tesaṃ khayā virāgā nirodhā cāgā paṭinissaggā ‘cittaṃ suvimuttanti’ vuccati.

the consciousness element; any attraction, grasping, mental fixation, insistence, and underlying tendencies. With the ending, fading away, cessation, giving away, and letting go of that, the mind is said to be ‘well freed’.

Iti kho, gahapati, yaṃ taṃ vuttaṃ bhagavatā sakkapañhe:

So, householder, that’s how to understand the detailed meaning of what the Buddha said in brief in ‘The Questions of Sakka’:

‘ye te samaṇabrāhmaṇā taṇhāsaṅkhayavimuttā te accantaniṭṭhā accantayogakkhemino accantabrahmacārino accantapariyosānā seṭṭhā devamanussānan’ti.

‘Those ascetics and brahmins who are freed due to the ending of craving have reached the ultimate goal, the ultimate sanctuary, the ultimate spiritual life, the ultimate end, and are best among gods and humans.’”

Imassa kho, gahapati, bhagavatā saṅkhittena bhāsitassa evaṃ vitthārena attho daṭṭhabbo”ti.

Catutthaṃ.

22.007. 7. Upādāparitassanāsutta - 7. Anxiety Because of Grasping

1. Nakulapituvagga - 1. Nakula’s Father

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Upādāparitassanañca vo, bhikkhave, desessāmi anupādāaparitassanañca.

“Mendicants, I will teach you how grasping leads to anxiety, and how not grasping leads to freedom from anxiety.

Taṃ suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

Listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti, kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Kathañca, bhikkhave, upādāparitassanā hoti?

“And how does grasping lead to anxiety?

Idha, bhikkhave, assutavā puthujjano ariyānaṃ adassāvī ariyadhammassa akovido ariyadhamme avinīto, sappurisānaṃ adassāvī sappurisadhammassa akovido sappurisadhamme avinīto

It’s when an uneducated ordinary person has not seen the noble ones, and is neither skilled nor trained in the teaching of the noble ones. They’ve not seen good persons, and are neither skilled nor trained in the teaching of the good persons.

rūpaṃ attato samanupassati, rūpavantaṃ vā attānaṃ; attani vā rūpaṃ, rūpasmiṃ vā attānaṃ.

They regard form as self, self as having form, form in self, or self in form.

Tassa taṃ rūpaṃ vipariṇamati aññathā hoti.

But that form of theirs decays and perishes,

Tassa rūpavipariṇāmaññathābhāvā rūpavipariṇāmānuparivatti viññāṇaṃ hoti.

and consciousness latches on to the perishing of form.

Tassa rūpavipariṇāmānuparivattijā paritassanā dhammasamuppādā cittaṃ pariyādāya tiṭṭhanti.

Anxieties occupy their mind, born of latching on to the perishing of form, and originating in accordance with natural principles.

Cetaso pariyādānā uttāsavā ca hoti vighātavā ca apekkhavā ca upādāya ca paritassati.

So they become frightened, worried, concerned, and anxious because of grasping.

Vedanaṃ attato samanupassati, vedanāvantaṃ vā attānaṃ; attani vā vedanaṃ, vedanāya vā attānaṃ.

They regard feeling as self …

Tassa sā vedanā vipariṇamati aññathā hoti.

Tassa vedanāvipariṇāmaññathābhāvā vedanāvipariṇāmānuparivatti viññāṇaṃ hoti.

Tassa vedanāvipariṇāmānuparivattijā paritassanā dhammasamuppādā cittaṃ pariyādāya tiṭṭhanti.

Cetaso pariyādānā uttāsavā ca hoti vighātavā ca apekkhavā ca upādāya ca paritassati.

Saññaṃ attato samanupassati … pe …

They regard perception as self …

saṅkhāre attato samanupassati, saṅkhāravantaṃ vā attānaṃ; attani vā saṅkhāre, saṅkhāresu vā attānaṃ.

They regard choices as self …

Tassa te saṅkhārā vipariṇamanti aññathā honti.

Tassa saṅkhāravipariṇāmaññathābhāvā saṅkhāravipariṇāmānuparivatti viññāṇaṃ hoti.

Tassa saṅkhāravipariṇāmānuparivattijā paritassanā dhammasamuppādā cittaṃ pariyādāya tiṭṭhanti.

Cetaso pariyādānā uttāsavā ca hoti vighātavā ca apekkhavā ca upādāya ca paritassati.

Viññāṇaṃ attato samanupassati, viññāṇavantaṃ vā attānaṃ; attani vā viññāṇaṃ, viññāṇasmiṃ vā attānaṃ.

They regard consciousness as self, self as having consciousness, consciousness in self, or self in consciousness.

Tassa taṃ viññāṇaṃ vipariṇamati aññathā hoti.

But that consciousness of theirs decays and perishes,

Tassa viññāṇavipariṇāmaññathābhāvā viññāṇavipariṇāmānuparivatti viññāṇaṃ hoti.

and consciousness latches on to the perishing of consciousness.

Tassa viññāṇavipariṇāmānuparivattijā paritassanā dhammasamuppādā cittaṃ pariyādāya tiṭṭhanti.

Anxieties occupy their mind, born of latching on to the perishing of consciousness, and originating in accordance with natural principles.

Cetaso pariyādānā uttāsavā ca hoti vighātavā ca apekkhavā ca upādāya ca paritassati.

So they become frightened, worried, concerned, and anxious because of grasping.

Evaṃ kho, bhikkhave, upādāparitassanā hoti.

That’s how grasping leads to anxiety.

Kathañca, bhikkhave, anupādāaparitassanā hoti?

And how does not grasping lead to freedom from anxiety?

Idha, bhikkhave, sutavā ariyasāvako ariyānaṃ dassāvī ariyadhammassa kovido ariyadhamme suvinīto, sappurisānaṃ dassāvī sappurisadhammassa kovido sappurisadhamme suvinīto

It’s when an educated noble disciple has seen the noble ones, and is skilled and trained in the teaching of the noble ones. They’ve seen good persons, and are skilled and trained in the teaching of the good persons.

na rūpaṃ attato samanupassati, na rūpavantaṃ vā attānaṃ; na attani vā rūpaṃ, na rūpasmiṃ vā attānaṃ.

They don’t regard form as self, self as having form, form in self, or self in form.

Tassa taṃ rūpaṃ vipariṇamati aññathā hoti.

When that form of theirs decays and perishes,

Tassa rūpavipariṇāmaññathābhāvā na rūpavipariṇāmānuparivatti viññāṇaṃ hoti.

consciousness doesn’t latch on to the perishing of form.

Tassa na rūpavipariṇāmānuparivattijā paritassanā dhammasamuppādā cittaṃ pariyādāya tiṭṭhanti.

Anxieties—born of latching on to the perishing of form and originating in accordance with natural principles—don’t occupy their mind.

Cetaso apariyādānā na cevuttāsavā hoti na ca vighātavā na ca apekkhavā, anupādāya ca na paritassati.

So they don’t become frightened, worried, concerned, or anxious because of grasping.

Na vedanaṃ attato samanupassati, na vedanāvantaṃ vā attānaṃ; na attani vā vedanaṃ, na vedanāya vā attānaṃ.

They don’t regard feeling as self …

Tassa sā vedanā vipariṇamati aññathā hoti.

Tassa vedanāvipariṇāmaññathābhāvā na vedanāvipariṇāmānuparivatti viññāṇaṃ hoti.

Tassa na vedanāvipariṇāmānuparivattijā paritassanā dhammasamuppādā cittaṃ pariyādāya tiṭṭhanti.

Cetaso apariyādānā na cevuttāsavā hoti na ca vighātavā na ca apekkhavā, anupādāya ca na paritassati.

Na saññaṃ … pe … na saṅkhāre attato samanupassati,

They don’t regard perception as self …

na attani vā saṅkhāre, na saṅkhāresu vā attānaṃ.

They don’t regard choices as self …

na saṅkhāravantaṃ vā attānaṃ;

Tassa te saṅkhārā vipariṇamanti aññathā honti.

Tassa saṅkhāravipariṇāmaññathābhāvā na saṅkhāravipariṇāmānuparivatti viññāṇaṃ hoti.

Tassa na saṅkhāravipariṇāmānuparivattijā paritassanā dhammasamuppādā cittaṃ pariyādāya tiṭṭhanti.

Cetaso apariyādānā na cevuttāsavā hoti na ca vighātavā na ca apekkhavā, anupādāya ca na paritassati.

Na viññāṇaṃ attato samanupassati, na viññāṇavantaṃ vā attānaṃ … pe …

They don’t regard consciousness as self …

tassa taṃ viññāṇaṃ vipariṇamati aññathā hoti.

When that consciousness of theirs decays and perishes,

Tassa viññāṇavipariṇāmaññathābhāvā na viññāṇavipariṇāmānuparivatti viññāṇaṃ hoti.

consciousness doesn’t latch on to the perishing of consciousness.

Tassa na viññāṇavipariṇāmānuparivattijā paritassanā dhammasamuppādā cittaṃ pariyādāya tiṭṭhanti.

Anxieties—born of latching on to the perishing of consciousness and originating in accordance with natural principles—don’t occupy their mind.

Cetaso apariyādānā na cevuttāsavā hoti na ca vighātavā na ca apekkhavā, anupādāya ca na paritassati.

So they don’t become frightened, worried, concerned, or anxious because of grasping.

Evaṃ kho, bhikkhave, anupādā aparitassanaṃ hotī”ti.

That’s how not grasping leads to freedom from anxiety.”

Sattamaṃ.

22.008. 8. Dutiyaupādāparitassanāsutta - 8. Anxiety Because of Grasping (2nd)

1. Nakulapituvagga - 1. Nakula’s Father

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Upādāparitassanañca vo, bhikkhave, desessāmi anupādāaparitassanañca.

“Mendicants, I will teach you how grasping leads to anxiety, and how not grasping leads to freedom from anxiety.

Taṃ suṇātha … pe …

Listen and pay close attention, I will speak.

kathañca, bhikkhave, upādāparitassanā hoti?

And how does grasping lead to anxiety?

Idha, bhikkhave, assutavā puthujjano rūpaṃ ‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’ti samanupassati.

It’s when an uneducated ordinary person regards form like this: ‘This is mine, I am this, this is my self.’

Tassa taṃ rūpaṃ vipariṇamati aññathā hoti.

But that form of theirs decays and perishes,

Tassa rūpavipariṇāmaññathābhāvā uppajjanti sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā.

which gives rise to sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

Vedanaṃ etaṃ mama … pe …

They regard feeling …

saññaṃ etaṃ mama …

perception …

saṅkhāre etaṃ mama …

choices …

viññāṇaṃ ‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’ti samanupassati.

consciousness like this: ‘This is mine, I am this, this is my self.’

Tassa taṃ viññāṇaṃ vipariṇamati aññathā hoti.

But that consciousness of theirs decays and perishes,

Tassa viññāṇavipariṇāmaññathābhāvā uppajjanti sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā.

which gives rise to sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

Evaṃ kho, bhikkhave, upādāparitassanā hoti.

That’s how grasping leads to anxiety.

Kathañca, bhikkhave, anupādāaparitassanā hoti?

And how does not grasping lead to freedom from anxiety?

Idha, bhikkhave, sutavā ariyasāvako rūpaṃ ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti samanupassati.

It’s when an educated noble disciple regards form like this: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Tassa taṃ rūpaṃ vipariṇamati aññathā hoti.

When that form of theirs decays and perishes,

Tassa rūpavipariṇāmaññathābhāvā nuppajjanti sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā.

it doesn’t give rise to sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

Vedanaṃ netaṃ mama …

They regard feeling …

saññaṃ netaṃ mama …

perception …

saṅkhāre netaṃ mama …

choices …

viññāṇaṃ ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti samanupassati.

consciousness like this: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Tassa taṃ viññāṇaṃ vipariṇamati aññathā hoti.

When that consciousness of theirs decays and perishes,

Tassa viññāṇavipariṇāmaññathābhāvā nuppajjanti sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā.

it doesn’t give rise to sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

Evaṃ kho, bhikkhave, anupādāaparitassanā hotī”ti.

That’s how not grasping leads to freedom from anxiety.”

Aṭṭhamaṃ.

22.021. 21. Ānandasutta - 21. With Ānanda

2. Aniccavagga - 2. Impermanence

Sāvatthiyaṃ … ārāme.

At Sāvatthī.

Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Ānanda went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to the Buddha:

“‘nirodho nirodho’ti, bhante, vuccati.

“Sir, they speak of ‘cessation’.

Katamesānaṃ kho, bhante, dhammānaṃ nirodho ‘nirodho’ti vuccatī”ti?

The cessation of what things does this refer to?”

“Rūpaṃ kho, ānanda, aniccaṃ saṅkhataṃ paṭiccasamuppannaṃ khayadhammaṃ vayadhammaṃ virāgadhammaṃ nirodhadhammaṃ.

“Ānanda, form is impermanent, conditioned, dependently originated, liable to end, vanish, fade away, and cease.

Tassa nirodho ‘nirodho’ti vuccati.

Its cessation is what ‘cessation’ refers to.

Vedanā aniccā saṅkhatā paṭiccasamuppannā khayadhammā vayadhammā virāgadhammā nirodhadhammā.

Feeling …

Tassā nirodho ‘nirodho’ti vuccati.

Saññā …

Perception …

saṅkhārā aniccā saṅkhatā paṭiccasamuppannā khayadhammā vayadhammā virāgadhammā nirodhadhammā.

Choices …

Tesaṃ nirodho ‘nirodho’ti vuccati.

Viññāṇaṃ aniccaṃ saṅkhataṃ paṭiccasamuppannaṃ khayadhammaṃ vayadhammaṃ virāgadhammaṃ nirodhadhammaṃ.

Consciousness is impermanent, conditioned, dependently originated, liable to end, vanish, fade away, and cease.

Tassa nirodho ‘nirodho’ti vuccati.

Its cessation is what ‘cessation’ refers to.

Imesaṃ kho, ānanda, dhammānaṃ nirodho ‘nirodho’ti vuccatī”ti.

When they speak of ‘cessation’, its the cessation of these things that this refers to.”

Dasamaṃ.

Aniccavaggo dutiyo.

Aniccaṃ dukkhaṃ anattā,

yadaniccāpare tayo;

Hetunāpi tayo vuttā,

ānandena ca te dasāti.

22.022. 22. Bhārasutta - 22. The Burden

3. Bhāravagga - 3. The Burden

Sāvatthiyaṃ … tatra kho …

At Sāvatthī.

“bhārañca vo, bhikkhave, desessāmi bhārahārañca bhārādānañca bhāranikkhepanañca.

“Mendicants, I will teach you the burden, the bearer of the burden, the picking up of the burden, and the putting down of the burden.

Taṃ suṇātha.

Listen …

Katamo ca, bhikkhave, bhāro?

And what is the burden?

Pañcupādānakkhandhā tissa vacanīyaṃ.

The five grasping aggregates, it should be said.

Katame pañca?

What five?

Rūpupādānakkhandho, vedanupādānakkhandho, saññupādānakkhandho, saṅkhārupādānakkhandho, viññāṇupādānakkhandho;

The grasping aggregates of form, feeling, perception, choices, and consciousness.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, bhāro.

This is called the burden.

Katamo ca, bhikkhave, bhārahāro?

And who is the bearer of the burden?

Puggalo tissa vacanīyaṃ.

The person, it should be said;

Yvāyaṃ āyasmā evaṃnāmo evaṅgotto;

the venerable of such and such name and clan.

ayaṃ vuccati, bhikkhave, bhārahāro.

This is called the bearer of the burden.

Katamañca, bhikkhave, bhārādānaṃ?

And what is the picking up of the burden?

Yāyaṃ taṇhā ponobhavikā nandīrāgasahagatā tatratatrābhinandinī, seyyathidaṃ—

It’s the craving that leads to future lives, mixed up with relishing and greed, taking pleasure in various different realms. That is,

kāmataṇhā, bhavataṇhā, vibhavataṇhā.

craving for sensual pleasures, craving to continue existence, and craving to end existence.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, bhārādānaṃ.

This is called the picking up of the burden.

Katamañca, bhikkhave, bhāranikkhepanaṃ?

And what is the putting down of the burden?

Yo tassāyeva taṇhāya asesavirāganirodho cāgo paṭinissaggo mutti anālayo.

It’s the fading away and cessation of that very same craving with nothing left over; giving it away, letting it go, releasing it, and not adhering to it.

Idaṃ vuccati, bhikkhave, bhāranikkhepanan”ti.

This is called the putting down of the burden.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Idaṃ vatvāna sugato athāparaṃ etadavoca satthā:

Then the Holy One, the Teacher, went on to say:

“Bhārā have pañcakkhandhā,

“The five aggregates are indeed burdens,

bhārahāro ca puggalo;

and the person is the bearer of the burden.

Bhārādānaṃ dukhaṃ loke,

Picking up the burden is suffering in the world,

bhāranikkhepanaṃ sukhaṃ.

and putting the burden down is happiness.

Nikkhipitvā garuṃ bhāraṃ,

When the heavy burden is put down

aññaṃ bhāraṃ anādiya;

without picking up another,

Samūlaṃ taṇhamabbuyha,

and craving’s pulled out from the root,

nicchāto parinibbuto”ti.

you’re hungerless, extinguished.”

Paṭhamaṃ.

22.024. 24. Abhijānasutta - 24. Directly Knowing

3. Bhāravagga - 3. The Burden

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Rūpaṃ, bhikkhave, anabhijānaṃ aparijānaṃ avirājayaṃ appajahaṃ abhabbo dukkhakkhayāya;

“Mendicants, without directly knowing and completely understanding form, without dispassion for it and giving it up, you can’t end suffering.

vedanaṃ anabhijānaṃ aparijānaṃ avirājayaṃ appajahaṃ abhabbo dukkhakkhayāya;

Without directly knowing and completely understanding feeling …

saññaṃ anabhijānaṃ …

perception …

saṅkhāre anabhijānaṃ aparijānaṃ avirājayaṃ appajahaṃ abhabbo dukkhakkhayāya;

choices …

viññāṇaṃ anabhijānaṃ aparijānaṃ avirājayaṃ appajahaṃ abhabbo dukkhakkhayāya.

consciousness, without dispassion for it and giving it up, you can’t end suffering.

Rūpañca kho, bhikkhave, abhijānaṃ parijānaṃ virājayaṃ pajahaṃ bhabbo dukkhakkhayāya;

By directly knowing and completely understanding form, having dispassion for it and giving it up, you can end suffering.

vedanaṃ abhijānaṃ …

By directly knowing and completely understanding feeling …

saññaṃ …

perception …

saṅkhāre …

choices …

viññāṇaṃ abhijānaṃ parijānaṃ virājayaṃ pajahaṃ bhabbo dukkhakkhayāyā”ti.

consciousness, having dispassion for it and giving it up, you can end suffering.”

Tatiyaṃ.

22.026. 26. Assādasutta - 26. Gratification

3. Bhāravagga - 3. The Burden

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Pubbeva me, bhikkhave, sambodhā anabhisambuddhassa bodhisattasseva sato etadahosi:

“Mendicants, before my awakening—when I was still unawakened but intent on awakening—I thought:

‘ko nu kho rūpassa assādo, ko ādīnavo, kiṃ nissaraṇaṃ?

‘What’s the gratification, the drawback, and the escape when it comes to form …

Ko vedanāya assādo, ko ādīnavo, kiṃ nissaraṇaṃ?

feeling …

Ko saññāya assādo, ko ādīnavo, kiṃ nissaraṇaṃ?

perception …

Ko saṅkhārānaṃ assādo, ko ādīnavo, kiṃ nissaraṇaṃ?

choices …

Ko viññāṇassa assādo, ko ādīnavo, kiṃ nissaraṇan’ti?

and consciousness?’

Tassa mayhaṃ, bhikkhave, etadahosi:

Then it occurred to me:

‘yaṃ kho rūpaṃ paṭicca uppajjati sukhaṃ somanassaṃ, ayaṃ rūpassa assādo.

‘The pleasure and happiness that arise from form: this is its gratification.

Yaṃ rūpaṃ aniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ, ayaṃ rūpassa ādīnavo.

That form is impermanent, suffering, and perishable: this is its drawback.

Yo rūpasmiṃ chandarāgavinayo chandarāgappahānaṃ, idaṃ rūpassa nissaraṇaṃ.

Removing and giving up desire and greed for form: this is its escape.

Yaṃ vedanaṃ paṭicca uppajjati sukhaṃ somanassaṃ, ayaṃ vedanāya assādo.

The pleasure and happiness that arise from feeling …

Yaṃ vedanā aniccā dukkhā vipariṇāmadhammā, ayaṃ vedanāya ādīnavo.

Yo vedanāya chandarāgavinayo chandarāgappahānaṃ, idaṃ vedanāya nissaraṇaṃ.

Yaṃ saññaṃ paṭicca uppajjati … pe …

perception …

yaṃ saṅkhāre paṭicca uppajjati sukhaṃ somanassaṃ, ayaṃ saṅkhārānaṃ assādo.

choices …

Yaṃ saṅkhārā aniccā dukkhā vipariṇāmadhammā, ayaṃ saṅkhārānaṃ ādīnavo.

Yo saṅkhāresu chandarāgavinayo chandarāgappahānaṃ, idaṃ saṅkhārānaṃ nissaraṇaṃ.

Yaṃ viññāṇaṃ paṭicca uppajjati sukhaṃ somanassaṃ, ayaṃ viññāṇassa assādo.

consciousness: this is its gratification.

Yaṃ viññāṇaṃ aniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ, ayaṃ viññāṇassa ādīnavo.

That consciousness is impermanent, suffering, and perishable: this is its drawback.

Yo viññāṇasmiṃ chandarāgavinayo chandarāgappahānaṃ, idaṃ viññāṇassa nissaraṇaṃ’.

Removing and giving up desire and greed for consciousness: this is its escape.’

Yāvakīvañcāhaṃ, bhikkhave, imesaṃ pañcannaṃ upādānakkhandhānaṃ evaṃ assādañca assādato ādīnavañca ādīnavato nissaraṇañca nissaraṇato yathābhūtaṃ nābbhaññāsiṃ, neva tāvāhaṃ, bhikkhave, ‘sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambuddho’ti paccaññāsiṃ.

As long as I didn’t truly understand these five grasping aggregates’ gratification, drawback, and escape in this way for what they are, I didn’t announce my supreme perfect awakening in this world with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans.

Yato ca khvāhaṃ, bhikkhave, imesaṃ pañcannaṃ upādānakkhandhānaṃ evaṃ assādañca assādato ādīnavañca ādīnavato nissaraṇañca nissaraṇato yathābhūtaṃ abbhaññāsiṃ;

But when I did truly understand these five grasping aggregates’ gratification, drawback, and escape in this way for what they are, I announced my supreme perfect awakening in this world with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans.

athāhaṃ, bhikkhave, sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya anuttaraṃ sammāsambodhiṃ abhisambuddhoti paccaññāsiṃ.

Ñāṇañca pana me dassanaṃ udapādi:

Knowledge and vision arose in me:

‘akuppā me vimutti; ayamantimā jāti; natthi dāni punabbhavo’”ti.

‘My freedom is unshakable; this is my last rebirth; now there are no more future lives.’”

Pañcamaṃ.

22.027. 27. Dutiyaassādasutta - 27. Gratification (2nd)

3. Bhāravagga - 3. The Burden

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Rūpassāhaṃ, bhikkhave, assādapariyesanaṃ acariṃ.

“Mendicants, I went in search of form’s gratification,

Yo rūpassa assādo tadajjhagamaṃ.

and I found it.

Yāvatā rūpassa assādo paññāya me so sudiṭṭho.

I’ve seen clearly with wisdom the full extent of form’s gratification.

Rūpassāhaṃ, bhikkhave, ādīnavapariyesanaṃ acariṃ.

I went in search of form’s drawback,

Yo rūpassa ādīnavo tadajjhagamaṃ.

and I found it.

Yāvatā rūpassa ādīnavo paññāya me so sudiṭṭho.

I’ve seen clearly with wisdom the full extent of form’s drawback.

Rūpassāhaṃ, bhikkhave, nissaraṇapariyesanaṃ acariṃ.

I went in search of form’s escape,

Yaṃ rūpassa nissaraṇaṃ tadajjhagamaṃ.

and I found it.

Yāvatā rūpassa nissaraṇaṃ paññāya me taṃ sudiṭṭhaṃ.

I’ve seen clearly with wisdom the full extent of form’s escape.

Vedanāyāhaṃ, bhikkhave …

I went in search of the gratification of feeling …

saññāyāhaṃ, bhikkhave …

perception …

saṅkhārānāhaṃ, bhikkhave …

choices …

viññāṇassāhaṃ, bhikkhave, assādapariyesanaṃ acariṃ.

and consciousness,

Yo viññāṇassa assādo tadajjhagamaṃ.

and I found it.

Yāvatā viññāṇassa assādo paññāya me so sudiṭṭho.

I’ve seen clearly with wisdom the full extent of consciousness’s gratification.

Viññāṇassāhaṃ, bhikkhave, ādīnavapariyesanaṃ acariṃ.

I went in search of consciousness’s drawback,

Yo viññāṇassa ādīnavo tadajjhagamaṃ.

and I found it.

Yāvatā viññāṇassa ādīnavo paññāya me so sudiṭṭho.

I’ve seen clearly with wisdom the full extent of consciousness’s drawback.

Viññāṇassāhaṃ, bhikkhave, nissaraṇapariyesanaṃ acariṃ.

I went in search of consciousness’s escape,

Yaṃ viññāṇassa nissaraṇaṃ tadajjhagamaṃ.

and I found it.

Yāvatā viññāṇassa nissaraṇaṃ paññāya me taṃ sudiṭṭhaṃ.

I’ve seen clearly with wisdom the full extent of consciousness’s escape.

Yāvakīvañcāhaṃ, bhikkhave, imesaṃ pañcannaṃ upādānakkhandhānaṃ assādañca assādato ādīnavañca ādīnavato nissaraṇañca nissaraṇato yathābhūtaṃ nābbhaññāsiṃ … pe …

As long as I didn’t truly understand these five grasping aggregates’ gratification, drawback, and escape for what they are, I didn’t announce my supreme perfect awakening …

abbhaññāsiṃ.

But when I did truly understand these five grasping aggregates’ gratification, drawback, and escape for what they are, I announced my supreme perfect awakening …

Ñāṇañca pana me dassanaṃ udapādi:

Knowledge and vision arose in me:

‘akuppā me vimutti; ayamantimā jāti; natthi dāni punabbhavo’”ti.

‘My freedom is unshakable; this is my last rebirth; now there are no more future lives.’”

Chaṭṭhaṃ.

22.035. 35. Aññatarabhikkhusutta - 35. A Mendicant

4. Natumhākavagga - 4. It’s Not Yours

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho aññataro bhikkhu yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Then a mendicant went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him,

“sādhu me, bhante, bhagavā saṃkhittena dhammaṃ desetu;

“Sir, may the Buddha please teach me Dhamma in brief. When I’ve heard it, I’ll live alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute.”

yamahaṃ bhagavato dhammaṃ sutvā eko vūpakaṭṭho, appamatto ātāpī pahitatto vihareyyan”ti.

“Yaṃ kho, bhikkhu, anuseti, tena saṅkhaṃ gacchati;

“Mendicant, you’re defined by what you have an underlying tendency for.

yaṃ nānuseti, na tena saṅkhaṃ gacchatī”ti.

You’re not defined by what you have no underlying tendency for.”

“Aññātaṃ, bhagavā, aññātaṃ, sugatā”ti.

“Understood, Blessed One! Understood, Holy One!”

“Yathā kathaṃ pana tvaṃ, bhikkhu, mayā saṅkhittena bhāsitassa vitthārena atthaṃ ājānāsī”ti?

“But how do you see the detailed meaning of my brief statement?”

“Rūpañce, bhante, anuseti tena saṅkhaṃ gacchati.

“If you have an underlying tendency for form, you’re defined by that.

Vedanañce anuseti tena saṅkhaṃ gacchati.

If you have an underlying tendency for feeling …

Saññañce anuseti tena saṅkhaṃ gacchati.

perception …

Saṅkhāre ce anuseti tena saṅkhaṃ gacchati.

choices …

Viññāṇañce anuseti tena saṅkhaṃ gacchati.

consciousness, you’re defined by that.

Rūpañce, bhante, nānuseti na tena saṅkhaṃ gacchati.

If you have no underlying tendency for form, you’re not defined by that.

Vedanañce …

If you have no underlying tendency for feeling …

saññañce …

perception …

saṅkhāre ce …

choices …

viññāṇañce nānuseti na tena saṅkhaṃ gacchati.

consciousness, you’re not defined by that.

Imassa khvāhaṃ, bhante, bhagavatā saṅkhittena bhāsitassa evaṃ vitthārena atthaṃ ājānāmī”ti.

That’s how I understand the detailed meaning of the Buddha’s brief statement.”

“Sādhu sādhu, bhikkhu.

“Good, good, mendicant!

Sādhu kho tvaṃ, bhikkhu, mayā saṅkhittena bhāsitassa vitthārena atthaṃ ājānāsi.

It’s good that you understand the detailed meaning of what I’ve said in brief like this.

Rūpañce, bhikkhu, anuseti tena saṅkhaṃ gacchati.

If you have an underlying tendency for form, you’re defined by that.

Vedanañce …

If you have an underlying tendency for feeling …

saññañce …

perception …

saṅkhāre ce …

choices …

viññāṇañce anuseti tena saṅkhaṃ gacchati.

consciousness, you’re defined by that.

Rūpañce, bhikkhu, nānuseti na tena saṅkhaṃ gacchati.

If you have no underlying tendency for form, you’re not defined by that.

Vedanañce …

If you have no underlying tendency for feeling …

saññañce …

perception …

saṅkhāre ce …

choices …

viññāṇañce nānuseti na tena saṅkhaṃ gacchati.

consciousness, you’re not defined by that.

Imassa kho, bhikkhu, mayā saṅkhittena, bhāsitassa evaṃ vitthārena attho daṭṭhabbo”ti.

This is how to understand the detailed meaning of what I said in brief.”

Atha kho so bhikkhu bhagavato bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkāmi.

And then that mendicant approved and agreed with what the Buddha said. He got up from his seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right, before leaving.

Atha kho so bhikkhu eko vūpakaṭṭho appamatto ātāpī pahitatto viharanto nacirasseva—yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihāsi.

Then that mendicant, living alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute, soon realized the supreme end of the spiritual path in this very life. He lived having achieved with his own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.

“Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā”ti abbhaññāsi.

He understood: “Rebirth is ended; the spiritual journey has been completed; what had to be done has been done; there is no return to any state of existence.”

Aññataro ca pana so bhikkhu arahataṃ ahosīti.

And that mendicant became one of the perfected.

Tatiyaṃ.

22.037. 37. Ānandasutta - 37. With Ānanda

4. Natumhākavagga - 4. It’s Not Yours

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho āyasmā ānando … pe …

And then Venerable Ānanda …

ekamantaṃ nisinnaṃ kho āyasmantaṃ ānandaṃ bhagavā etadavoca:

sitting to one side, the Buddha said to him:

“Sace taṃ, ānanda, evaṃ puccheyyuṃ:

“Ānanda, suppose they were to ask you:

‘katamesaṃ, āvuso ānanda, dhammānaṃ uppādo paññāyati, vayo paññāyati, ṭhitassa aññathattaṃ paññāyatī’ti?

‘Reverend Ānanda, what are the things for which arising is evident, vanishing is evident, and change while persisting is evident?’

Evaṃ puṭṭho tvaṃ, ānanda, kinti byākareyyāsī”ti?

How would you answer?”

“Sace maṃ, bhante, evaṃ puccheyyuṃ:

“Sir, suppose they were to ask me:

‘katamesaṃ, āvuso ānanda, dhammānaṃ uppādo paññāyati, vayo paññāyati, ṭhitassa aññathattaṃ paññāyatī’ti?

‘What are the things for which arising is evident, vanishing is evident, and change while persisting is evident?’

Evaṃ puṭṭhohaṃ, bhante, evaṃ byākareyyaṃ:

I’d answer like this:

‘rūpassa kho, āvuso, uppādo paññāyati, vayo paññāyati, ṭhitassa aññathattaṃ paññāyati.

‘Reverend, the arising of form is evident, its vanishing is evident, and change while persisting is evident.

Vedanāya …

The arising of feeling …

saññāya …

perception …

saṅkhārānaṃ …

choices …

viññāṇassa uppādo paññāyati, vayo paññāyati, ṭhitassa aññathattaṃ paññāyati.

consciousness is evident, its vanishing is evident, and change while persisting is evident.

Imesaṃ kho, āvuso, dhammānaṃ uppādo paññāyati, vayo paññāyati, ṭhitassa aññathattaṃ paññāyatī’ti.

These are the things for which arising is evident, vanishing is evident, and change while persisting is evident.’

Evaṃ puṭṭhohaṃ, bhante, evaṃ byākareyyan”ti.

That’s how I’d answer such a question.”

“Sādhu sādhu, ānanda.

“Good, good, Ānanda.

Rūpassa kho, ānanda, uppādo paññāyati, vayo paññāyati, ṭhitassa aññathattaṃ paññāyati.

The arising of form is evident, its vanishing is evident, and change while persisting is evident.

Vedanāya …

The arising of feeling …

saññāya …

perception …

saṅkhārānaṃ …

choices …

viññāṇassa uppādo paññāyati, vayo paññāyati, ṭhitassa aññathattaṃ paññāyati.

consciousness is evident, its vanishing is evident, and change while persisting is evident.

Imesaṃ kho, ānanda, dhammānaṃ uppādo paññāyati, vayo paññāyati, ṭhitassa aññathattaṃ paññāyatīti.

These are the things for which arising is evident, vanishing is evident, and change while persisting is evident.

Evaṃ puṭṭho tvaṃ, ānanda, evaṃ byākareyyāsī”ti.

That’s how you should answer such a question.”

Pañcamaṃ.

22.039. 39. Anudhammasutta - 39. In Line With the Teachings

4. Natumhākavagga - 4. It’s Not Yours

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Dhammānudhammappaṭipannassa, bhikkhave, bhikkhuno ayamanudhammo hoti

“Mendicants, when a mendicant is practicing in line with the teachings, this is what’s in line with the teachings.

yaṃ rūpe nibbidābahulo vihareyya, vedanāya nibbidābahulo vihareyya, saññāya nibbidābahulo vihareyya, saṅkhāresu nibbidābahulo vihareyya, viññāṇe nibbidābahulo vihareyya.

They should live full of disillusionment for form, feeling, perception, choices, and consciousness.

Yo rūpe nibbidābahulo viharanto, vedanāya … saññāya … saṅkhāresu nibbidābahulo viharanto, viññāṇe nibbidābahulo viharanto rūpaṃ parijānāti, vedanaṃ … saññaṃ … saṅkhāre … viññāṇaṃ parijānāti,

Living in this way, they completely understand form, feeling, perception, choices, and consciousness.

so rūpaṃ parijānaṃ, vedanaṃ … saññaṃ … saṅkhāre … viññāṇaṃ parijānaṃ parimuccati rūpamhā, parimuccati vedanāya, parimuccati saññāya, parimuccati saṅkhārehi, parimuccati viññāṇamhā,

Completely understanding form, feeling, perception, choices, and consciousness, they’re freed from these things.

parimuccati jātiyā jarāmaraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi, parimuccati dukkhasmāti vadāmī”ti.

They’re freed from rebirth, old age, and death, from sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress. They’re freed from suffering, I say.”

Sattamaṃ.

22.043. 43. Attadīpasutta - 43. Be Your Own Island

5. Attadīpavagga - 5. Be Your Own Island

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Attadīpā, bhikkhave, viharatha attasaraṇā anaññasaraṇā, dhammadīpā dhammasaraṇā anaññasaraṇā.

“Mendicants, be your own island, your own refuge, with no other refuge. Let the teaching be your island and your refuge, with no other refuge.

Attadīpānaṃ, bhikkhave, viharataṃ attasaraṇānaṃ anaññasaraṇānaṃ, dhammadīpānaṃ dhammasaraṇānaṃ anaññasaraṇānaṃ yoni upaparikkhitabbā ‘Kiṃjātikā sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā, kiṃpahotikā’ti?

When you live like this, you should examine the cause: ‘From what are sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress born and produced?’

Kiṃjātikā ca, bhikkhave, sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā, kiṃpahotikā?

And, mendicants, from what are sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress born and produced?

Idha, bhikkhave, assutavā puthujjano ariyānaṃ adassāvī ariyadhammassa akovido ariyadhamme avinīto, sappurisānaṃ adassāvī sappurisadhammassa akovido sappurisadhamme avinīto,

It’s when an uneducated ordinary person has not seen the noble ones, and is neither skilled nor trained in the teaching of the noble ones. They’ve not seen good persons, and are neither skilled nor trained in the teaching of the good persons.

rūpaṃ attato samanupassati, rūpavantaṃ vā attānaṃ; attani vā rūpaṃ, rūpasmiṃ vā attānaṃ.

They regard form as self, self as having form, form in self, or self in form.

Tassa taṃ rūpaṃ vipariṇamati, aññathā ca hoti.

But that form of theirs decays and perishes,

Tassa rūpavipariṇāmaññathābhāvā uppajjanti sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā.

which gives rise to sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

Vedanaṃ attato samanupassati, vedanāvantaṃ vā attānaṃ; attani vā vedanaṃ, vedanāya vā attānaṃ.

They regard feeling as self …

Tassa sā vedanā vipariṇamati, aññathā ca hoti.

Tassa vedanāvipariṇāmaññathābhāvā uppajjanti sokaparideva … pe … pāyāsā.

Saññaṃ attato samanupassati …

They regard perception as self …

saṅkhāre attato samanupassati …

They regard choices as self …

viññāṇaṃ attato samanupassati, viññāṇavantaṃ vā attānaṃ; attani vā viññāṇaṃ, viññāṇasmiṃ vā attānaṃ.

They regard consciousness as self, self as having consciousness, consciousness in self, or self in consciousness.

Tassa taṃ viññāṇaṃ vipariṇamati, aññathā ca hoti.

But that consciousness of theirs decays and perishes,

Tassa viññāṇavipariṇāmaññathābhāvā uppajjanti sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā.

which gives rise to sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

Rūpassa tveva, bhikkhave, aniccataṃ viditvā vipariṇāmaṃ virāgaṃ nirodhaṃ, ‘pubbe ceva rūpaṃ etarahi ca sabbaṃ rūpaṃ aniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhamman’ti, evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya passato ye sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā te pahīyanti.

Sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress are given up when you understand the impermanence of form—its perishing, fading away, and cessation—and you truly see with right understanding that all form, whether past or present, is impermanent, suffering, and perishable.

Tesaṃ pahānā na paritassati, aparitassaṃ sukhaṃ viharati, sukhavihārī bhikkhu ‘tadaṅganibbuto’ti vuccati.

When these things are given up there’s no anxiety. Without anxiety you live happily. A mendicant who lives happily is said to be extinguished in that respect.

Vedanāya tveva, bhikkhave, aniccataṃ viditvā vipariṇāmaṃ virāgaṃ nirodhaṃ, ‘pubbe ceva vedanā etarahi ca sabbā vedanā aniccā dukkhā vipariṇāmadhammā’ti, evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya passato ye sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā te pahīyanti.

Sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress are given up when you understand the impermanence of feeling …

Tesaṃ pahānā na paritassati, aparitassaṃ sukhaṃ viharati, sukhavihārī bhikkhu ‘tadaṅganibbuto’ti vuccati.

Saññāya …

perception …

saṅkhārānaṃ tveva, bhikkhave, aniccataṃ viditvā vipariṇāmaṃ virāgaṃ nirodhaṃ, ‘pubbe ceva saṅkhārā etarahi ca sabbe saṅkhārā aniccā dukkhā vipariṇāmadhammā’ti, evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya passato ye sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā te pahīyanti.

choices …

Tesaṃ pahānā na paritassati, aparitassaṃ sukhaṃ viharati, sukhavihārī bhikkhu ‘tadaṅganibbuto’ti vuccati.

Viññāṇassa tveva, bhikkhave, aniccataṃ viditvā vipariṇāmaṃ virāgaṃ nirodhaṃ, ‘pubbe ceva viññāṇaṃ etarahi ca sabbaṃ viññāṇaṃ aniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhamman’ti, evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya passato ye sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā te pahīyanti.

consciousness—its perishing, fading away, and cessation—and you truly see with right understanding that all consciousness, whether past or present, is impermanent, suffering, and perishable.

Tesaṃ pahānā na paritassati, aparitassaṃ sukhaṃ viharati, sukhavihārī bhikkhu ‘tadaṅganibbuto’ti vuccatī”ti.

When these things are given up there’s no anxiety. Without anxiety you live happily. A mendicant who lives happily is said to be extinguished in that respect.”

Paṭhamaṃ.

22.044. 44. Paṭipadāsutta - 44. Practice

5. Attadīpavagga - 5. Be Your Own Island

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Sakkāyasamudayagāminiñca vo, bhikkhave, paṭipadaṃ desessāmi, sakkāyanirodhagāminiñca paṭipadaṃ.

“Mendicants, I will teach you the practice that leads to the origin of identity and the practice that leads to the cessation of identity.

Taṃ suṇātha.

Listen …

Katamā ca, bhikkhave, sakkāyasamudayagāminī paṭipadā?

And what is the practice that leads to the origin of identity?

Idha, bhikkhave, assutavā puthujjano ariyānaṃ adassāvī ariyadhammassa akovido ariyadhamme avinīto, sappurisānaṃ adassāvī sappurisadhammassa akovido sappurisadhamme avinīto,

It’s when an uneducated ordinary person has not seen the noble ones, and is neither skilled nor trained in the teaching of the noble ones. They’ve not seen good persons, and are neither skilled nor trained in the teaching of the good persons.

rūpaṃ attato samanupassati, rūpavantaṃ vā attānaṃ; attani vā rūpaṃ, rūpasmiṃ vā attānaṃ.

They regard form as self, self as having form, form in self, or self in form.

Vedanaṃ attato …

They regard feeling as self …

saññaṃ …

They regard perception as self …

saṅkhāre …

They regard choices as self …

viññāṇaṃ attato samanupassati, viññāṇavantaṃ vā attānaṃ; attani vā viññāṇaṃ, viññāṇasmiṃ vā attānaṃ.

They regard consciousness as self, self as having consciousness, consciousness in self, or self in consciousness.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, ‘sakkāyasamudayagāminī paṭipadā, sakkāyasamudayagāminī paṭipadā’ti.

This is called the practice that leads to the origin of identity.

Iti hidaṃ, bhikkhave, vuccati ‘dukkhasamudayagāminī samanupassanā’ti.

And that’s why it’s called a way of regarding things that leads to the origin of suffering.

Ayamevettha attho.

Katamā ca, bhikkhave, sakkāyanirodhagāminī paṭipadā?

And what is the practice that leads to the cessation of identity?

Idha, bhikkhave, sutavā ariyasāvako ariyānaṃ dassāvī ariyadhammassa kovido ariyadhamme suvinīto, sappurisānaṃ dassāvī sappurisadhammassa kovido sappurisadhamme suvinīto,

It’s when an educated noble disciple has seen the noble ones, and is skilled and trained in the teaching of the noble ones. They’ve seen good persons, and are skilled and trained in the teaching of the good persons.

na rūpaṃ attato samanupassati, na rūpavantaṃ vā attānaṃ; na attani vā rūpaṃ, na rūpasmiṃ vā attānaṃ.

They don’t regard form as self, self as having form, form in self, or self in form.

Na vedanaṃ attato …

They don’t regard feeling as self …

na saññaṃ …

They don’t regard perception as self …

na saṅkhāre …

They don’t regard choices as self …

na viññāṇaṃ attato samanupassati, na viññāṇavantaṃ vā attānaṃ; na attani vā viññāṇaṃ, na viññāṇasmiṃ vā attānaṃ.

They don’t regard consciousness as self, self as having consciousness, consciousness in self, or self in consciousness.

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, ‘sakkāyanirodhagāminī paṭipadā, sakkāyanirodhagāminī paṭipadā’ti.

This is called the practice that leads to the cessation of identity.

Iti hidaṃ, bhikkhave, vuccati ‘dukkhanirodhagāminī samanupassanā’ti.

And that’s why it’s called a way of regarding things that leads to the cessation of suffering.”

Ayamevettha attho”ti.

Dutiyaṃ.

22.045. 45. Aniccasutta - 45. Impermanence

5. Attadīpavagga - 5. Be Your Own Island

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Rūpaṃ, bhikkhave, aniccaṃ.

“Mendicants, form is impermanent.

Yadaniccaṃ taṃ dukkhaṃ;

What’s impermanent is suffering.

yaṃ dukkhaṃ tadanattā;

What’s suffering is not-self.

yadanattā taṃ ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya daṭṭhabbaṃ.

And what’s not-self should be truly seen with right understanding like this: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya passato cittaṃ virajjati vimuccati anupādāya āsavehi.

Seeing truly with right understanding like this, the mind becomes dispassionate and freed from defilements by not grasping.

Vedanā aniccā …

Feeling is impermanent …

saññā …

Perception …

saṅkhārā …

Choices …

viññāṇaṃ aniccaṃ.

Consciousness is impermanent.

Yadaniccaṃ taṃ dukkhaṃ;

What’s impermanent is suffering.

yaṃ dukkhaṃ tadanattā;

What’s suffering is not-self.

yadanattā taṃ ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya daṭṭhabbaṃ.

And what’s not-self should be truly seen with right understanding like this: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya passato cittaṃ virajjati vimuccati anupādāya āsavehi.

Seeing truly with right understanding like this, the mind becomes dispassionate and freed from defilements by not grasping.

Rūpadhātuyā ce, bhikkhave, bhikkhuno cittaṃ virattaṃ vimuttaṃ hoti anupādāya āsavehi, vedanādhātuyā … pe …

If a mendicant’s mind is dispassionate towards the form element, the feeling element,

saññādhātuyā …

the perception element,

saṅkhāradhātuyā …

the choices element,

viññāṇadhātuyā ce, bhikkhave, bhikkhuno cittaṃ virattaṃ vimuttaṃ hoti anupādāya āsavehi.

and the consciousness element, it’s freed from defilements by not grasping.

Vimuttattā ṭhitaṃ. Ṭhitattā santusitaṃ. Santusitattā na paritassati. Aparitassaṃ paccattaññeva parinibbāyati.

Being free, it’s stable. Being stable, it’s content. Being content, they’re not anxious. Not being anxious, they personally become extinguished.

‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānātī”ti.

They understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’”

Tatiyaṃ.

22.046. 46. Dutiyaaniccasutta - 46. Impermanence (2nd)

5. Attadīpavagga - 5. Be Your Own Island

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Rūpaṃ, bhikkhave, aniccaṃ.

“Mendicants, form is impermanent.

Yadaniccaṃ taṃ dukkhaṃ;

What’s impermanent is suffering.

yaṃ dukkhaṃ tadanattā;

What’s suffering is not-self.

yadanattā taṃ ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya daṭṭhabbaṃ.

And what’s not-self should be truly seen with right understanding like this: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Vedanā aniccā …

Feeling is impermanent …

saññā aniccā …

Perception is impermanent …

saṅkhārā aniccā …

Choices are impermanent …

viññāṇaṃ aniccaṃ.

Consciousness is impermanent.

Yadaniccaṃ taṃ dukkhaṃ;

What’s impermanent is suffering.

yaṃ dukkhaṃ tadanattā;

What’s suffering is not-self.

yadanattā taṃ ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya daṭṭhabbaṃ.

And what’s not-self should be truly seen with right understanding like this: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya passato pubbantānudiṭṭhiyo na honti.

Seeing truly with right understanding like this, they have no theories about the past.

Pubbantānudiṭṭhīnaṃ asati, aparantānudiṭṭhiyo na honti.

Not having theories about the past, they have no theories about the future.

Aparantānudiṭṭhīnaṃ asati, thāmaso parāmāso na hoti.

Not having theories about the future, they don’t obstinately stick to them.

Thāmase parāmāse asati rūpasmiṃ …

Not misapprehending, the mind becomes dispassionate towards form,

vedanāya …

feeling,

saññāya …

perception,

saṅkhāresu …

choices,

viññāṇasmiṃ cittaṃ virajjati vimuccati anupādāya āsavehi.

and consciousness; it’s freed from defilements by not grasping.

Vimuttattā ṭhitaṃ. Ṭhitattā santusitaṃ. Santusitattā na paritassati. Aparitassaṃ paccattaññeva parinibbāyati.

Being free, it’s stable. Being stable, it’s content. Being content, they’re not anxious. Not being anxious, they personally become extinguished.

‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānātī”ti.

They understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’”

Catutthaṃ.

22.053. 53. Upayasutta - 53. Involvement

6. Upayavagga - 6. Involvement

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Upayo, bhikkhave, avimutto, anupayo vimutto.

“Mendicants, if you’re involved, you’re not free. If you’re not involved, you’re free.

Rūpupayaṃ vā, bhikkhave, viññāṇaṃ tiṭṭhamānaṃ tiṭṭheyya, rūpārammaṇaṃ rūpappatiṭṭhaṃ nandūpasecanaṃ vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjeyya.

As long as consciousness remains, it would remain involved with form, supported by form, founded on form. And with a sprinkle of relishing, it would grow, increase, and mature.

Vedanupayaṃ vā … pe …

Or consciousness would remain involved with feeling …

saññupayaṃ vā … pe …

Or consciousness would remain involved with perception …

saṅkhārupayaṃ vā, bhikkhave, viññāṇaṃ tiṭṭhamānaṃ tiṭṭheyya, saṅkhārārammaṇaṃ saṅkhārappatiṭṭhaṃ nandūpasecanaṃ vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjeyya.

Or as long as consciousness remains, it would remain involved with choices, supported by choices, grounded on choices. And with a sprinkle of relishing, it would grow, increase, and mature.

Yo, bhikkhave, evaṃ vadeyya:

Mendicants, suppose you say:

‘ahamaññatra rūpā aññatra vedanāya aññatra saññāya aññatra saṅkhārehi viññāṇassa āgatiṃ vā gatiṃ vā cutiṃ vā upapattiṃ vā vuddhiṃ vā virūḷhiṃ vā vepullaṃ vā paññāpessāmī’ti, netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

‘Apart from form, feeling, perception, and choices, I will describe the coming and going of consciousness, its passing away and reappearing, its growth, increase, and maturity.’ That is not possible.

Rūpadhātuyā ce, bhikkhave, bhikkhuno rāgo pahīno hoti.

If a mendicant has given up greed for the form element,

Rāgassa pahānā vocchijjatārammaṇaṃ patiṭṭhā viññāṇassa na hoti.

the support is cut off, and there is no foundation for consciousness.

Vedanādhātuyā ce, bhikkhave …

If a mendicant has given up greed for the feeling element …

saññādhātuyā ce, bhikkhave …

perception element …

saṅkhāradhātuyā ce, bhikkhave …

choices element …

viññāṇadhātuyā ce, bhikkhave, bhikkhuno rāgo pahīno hoti.

consciousness element,

Rāgassa pahānā vocchijjatārammaṇaṃ patiṭṭhā viññāṇassa na hoti.

the support is cut off, and there is no foundation for consciousness.

Tadappatiṭṭhitaṃ viññāṇaṃ avirūḷhaṃ anabhisaṅkhacca vimuttaṃ.

Since that consciousness does not become established and does not grow, with no power to regenerate, it is freed.

Vimuttattā ṭhitaṃ. Ṭhitattā santusitaṃ. Santusitattā na paritassati. Aparitassaṃ paccattaññeva parinibbāyati.

Being free, it’s stable. Being stable, it’s content. Being content, they’re not anxious. Not being anxious, they personally become extinguished.

‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānātī”ti.

They understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’”

Paṭhamaṃ.

22.055. 55. Udānasutta - 55. An Inspired Saying

6. Upayavagga - 6. Involvement

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Tatra kho bhagavā udānaṃ udānesi:

There the Buddha was inspired to exclaim:

“‘no cassaṃ, no ca me siyā, nābhavissa, na me bhavissatī’ti—

“‘It might not be, and it might not be mine. It will not be, and it will not be mine.’

evaṃ adhimuccamāno bhikkhu chindeyya orambhāgiyāni saṃyojanānī”ti.

A mendicant who makes such a resolution can cut off the five lower fetters.”

Evaṃ vutte, aññataro bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, one of the mendicants asked the Buddha,

“yathā kathaṃ pana, bhante, ‘no cassaṃ, no ca me siyā, nābhavissa, na me bhavissatī’ti—

“But sir, how

evaṃ adhimuccamāno bhikkhu chindeyya orambhāgiyāni saṃyojanānī”ti?

can a mendicant who makes such a resolution cut off the five lower fetters?”

“Idha, bhikkhu, assutavā puthujjano ariyānaṃ adassāvī … pe …

“Mendicant, take an uneducated ordinary person who has not seen the noble ones, and is neither skilled nor trained in their teaching. They’ve not seen good persons, and are neither skilled nor trained in their teaching.

sappurisadhamme avinīto rūpaṃ attato samanupassati, rūpavantaṃ vā attānaṃ; attani vā rūpaṃ, rūpasmiṃ vā attānaṃ.

They regard form as self, self as having form, form in self, or self in form.

Vedanaṃ …

They regard feeling …

saññaṃ …

perception …

saṅkhāre …

choices …

viññāṇaṃ attato samanupassati, viññāṇavantaṃ vā attānaṃ; attani vā viññāṇaṃ, viññāṇasmiṃ vā attānaṃ.

consciousness as self, self as having consciousness, consciousness in self, or self in consciousness.

So aniccaṃ rūpaṃ ‘aniccaṃ rūpan’ti yathābhūtaṃ nappajānāti,

They don’t truly understand form—which is impermanent—as impermanent.

aniccaṃ vedanaṃ ‘aniccā vedanā’ti yathābhūtaṃ nappajānāti,

They don’t truly understand feeling …

aniccaṃ saññaṃ ‘aniccā saññā’ti yathābhūtaṃ nappajānāti,

perception …

anicce saṅkhāre ‘aniccā saṅkhārā’ti yathābhūtaṃ nappajānāti,

choices …

aniccaṃ viññāṇaṃ ‘aniccaṃ viññāṇan’ti yathābhūtaṃ nappajānāti.

consciousness—which is impermanent—as impermanent.

Dukkhaṃ rūpaṃ ‘dukkhaṃ rūpan’ti yathābhūtaṃ nappajānāti,

They don’t truly understand form—which is suffering—as suffering.

dukkhaṃ vedanaṃ …

They don’t truly understand feeling …

dukkhaṃ saññaṃ …

perception …

dukkhe saṅkhāre …

choices …

dukkhaṃ viññāṇaṃ ‘dukkhaṃ viññāṇan’ti yathābhūtaṃ nappajānāti.

consciousness—which is suffering—as suffering.

Anattaṃ rūpaṃ ‘anattā rūpan’ti yathābhūtaṃ nappajānāti,

They don’t truly understand form—which is not-self—as not-self.

anattaṃ vedanaṃ ‘anattā vedanā’ti yathābhūtaṃ nappajānāti,

They don’t truly understand feeling …

anattaṃ saññaṃ ‘anattā saññā’ti yathābhūtaṃ nappajānāti,

perception …

anatte saṅkhāre ‘anattā saṅkhārā’ti yathābhūtaṃ nappajānāti,

choices …

anattaṃ viññāṇaṃ ‘anattā viññāṇan’ti yathābhūtaṃ nappajānāti.

consciousness—which is not-self—as not-self.

Saṅkhataṃ rūpaṃ ‘saṅkhataṃ rūpan’ti yathābhūtaṃ nappajānāti,

They don’t truly understand form—which is conditioned—as conditioned.

saṅkhataṃ vedanaṃ …

They don’t truly understand feeling …

saṅkhataṃ saññaṃ …

perception …

saṅkhate saṅkhāre …

choices …

saṅkhataṃ viññāṇaṃ ‘saṅkhataṃ viññāṇan’ti yathābhūtaṃ nappajānāti.

consciousness—which is conditioned—as conditioned.

Rūpaṃ vibhavissatīti yathābhūtaṃ nappajānāti.

They don’t truly understand that form will disappear.

Vedanā vibhavissati …

They don’t truly understand that feeling …

saññā vibhavissati …

perception …

saṅkhārā vibhavissanti …

choices …

viññāṇaṃ vibhavissatīti yathābhūtaṃ nappajānāti.

consciousness will disappear.

Sutavā ca kho, bhikkhu, ariyasāvako ariyānaṃ dassāvī ariyadhammassa kovido ariyadhamme suvinīto sappurisānaṃ dassāvī sappurisadhammassa kovido sappurisadhamme suvinīto

But an educated noble disciple has seen the noble ones, and is skilled and trained in the teaching of the noble ones. They’ve seen good persons, and are skilled and trained in the teaching of the good persons.

na rūpaṃ attato samanupassati … pe …

They don’t regard form as self …

na vedanaṃ …

They don’t regard feeling …

na saññaṃ …

perception …

na saṅkhāre …

choices …

na viññāṇaṃ attato samanupassati.

consciousness as self.

So aniccaṃ rūpaṃ ‘aniccaṃ rūpan’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

They truly understand form—which is impermanent—as impermanent.

Aniccaṃ vedanaṃ …

They truly understand feeling …

aniccaṃ saññaṃ …

perception …

anicce saṅkhāre …

choices …

aniccaṃ viññāṇaṃ ‘aniccaṃ viññāṇan’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

consciousness—which is impermanent—as impermanent.

Dukkhaṃ rūpaṃ … pe … dukkhaṃ viññāṇaṃ …

They truly understand form … feeling … perception … choices … consciousness—which is suffering—as suffering.

anattaṃ rūpaṃ … pe … anattaṃ viññāṇaṃ …

They truly understand form … feeling … perception … choices … consciousness—which is not-self—as not-self.

saṅkhataṃ rūpaṃ … pe … saṅkhataṃ viññāṇaṃ ‘saṅkhataṃ viññāṇan’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

They truly understand form … feeling … perception … choices … consciousness—which is conditioned—as conditioned.

Rūpaṃ vibhavissatīti yathābhūtaṃ pajānāti.

They truly understand that form will disappear.

Vedanā …

They truly understand that feeling …

saññā …

perception …

saṅkhārā …

choices …

viññāṇaṃ vibhavissatīti yathābhūtaṃ pajānāti.

consciousness will disappear.

So rūpassa vibhavā, vedanāya vibhavā, saññāya vibhavā, saṅkhārānaṃ vibhavā, viññāṇassa vibhavā, evaṃ kho, bhikkhu,

It’s because of the disappearance of form, feeling, perception, choices, and consciousness that a mendicant who makes such a resolution—

‘no cassaṃ, no ca me siyā, nābhavissa, na me bhavissatī’ti—

‘It might not be, and it might not be mine. It will not be, and it will not be mine’—

evaṃ adhimuccamāno bhikkhu chindeyya orambhāgiyāni saṃyojanānī”ti.

can cut off the five lower fetters.”

“Evaṃ adhimuccamāno, bhante, bhikkhu chindeyya orambhāgiyāni saṃyojanānī”ti.

“Sir, a mendicant who makes such a resolution can cut off the five lower fetters.

“Kathaṃ pana, bhante, jānato kathaṃ passato anantarā āsavānaṃ khayo hotī”ti?

But how are they to know and see in order to end the defilements in the present life?”

“Idha, bhikkhu, assutavā puthujjano atasitāye ṭhāne tāsaṃ āpajjati.

“Mendicant, an uneducated ordinary person worries about things that aren’t a worry.

Tāso heso bhikkhu assutavato puthujjanassa:

For an uneducated ordinary person worries:

‘no cassaṃ, no ca me siyā, nābhavissa, na me bhavissatī’ti.

‘It might not be, and it might not be mine. It will not be, and it will not be mine.’

Sutavā ca kho, bhikkhu, ariyasāvako atasitāye ṭhāne na tāsaṃ āpajjati.

An educated noble disciple doesn’t worry about things that aren’t a worry.

Na heso, bhikkhu, tāso sutavato ariyasāvakassa:

For an educated noble disciple doesn’t worry:

‘no cassaṃ, no ca me siyā, nābhavissa, na me bhavissatī’ti.

‘It might not be, and it might not be mine. It will not be, and it will not be mine.’

Rūpupayaṃ vā, bhikkhu, viññāṇaṃ tiṭṭhamānaṃ tiṭṭheyya, rūpārammaṇaṃ rūpappatiṭṭhaṃ nandūpasecanaṃ vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjeyya.

As long as consciousness remains, it would remain involved with form, supported by form, founded on form. And with a sprinkle of relishing, it would grow, increase, and mature.

Vedanupayaṃ vā, bhikkhu …

Or consciousness would remain involved with feeling …

saññupayaṃ vā, bhikkhu …

Or consciousness would remain involved with perception …

saṅkhārupayaṃ vā, bhikkhu, viññāṇaṃ tiṭṭhamānaṃ tiṭṭheyya, saṅkhārārammaṇaṃ saṅkhārappatiṭṭhaṃ nandūpasecanaṃ vuddhiṃ virūḷhiṃ vepullaṃ āpajjeyya.

Or consciousness would remain involved with choices, supported by choices, grounded on choices. And with a sprinkle of relishing, it would grow, increase, and mature.

Yo, bhikkhu, evaṃ vadeyya:

Mendicants, suppose you say:

‘ahamaññatra rūpā, aññatra vedanāya, aññatra saññāya, aññatra saṅkhārehi viññāṇassa āgatiṃ vā gatiṃ vā cutiṃ vā upapattiṃ vā vuddhiṃ vā virūḷhiṃ vā vepullaṃ vā paññāpessāmī’ti, netaṃ ṭhānaṃ vijjati.

‘Apart from form, feeling, perception, and choices, I will describe the coming and going of consciousness, its passing away and reappearing, its growth, increase, and maturity.’ That is not possible.

Rūpadhātuyā ce, bhikkhu, bhikkhuno rāgo pahīno hoti. Rāgassa pahānā vocchijjatārammaṇaṃ patiṭṭhā viññāṇassa na hoti.

If a mendicant has given up greed for the form element, the support is cut off, and there is no foundation for consciousness.

Vedanādhātuyā ce, bhikkhu, bhikkhuno …

If a mendicant has given up greed for the feeling element …

saññādhātuyā ce, bhikkhu, bhikkhuno …

perception element …

saṅkhāradhātuyā ce, bhikkhu, bhikkhuno …

choices element …

viññāṇadhātuyā ce, bhikkhu, bhikkhuno rāgo pahīno hoti. Rāgassa pahānā vocchijjatārammaṇaṃ patiṭṭhā viññāṇassa na hoti.

consciousness element, the support is cut off, and there is no foundation for consciousness.

Tadappatiṭṭhitaṃ viññāṇaṃ avirūḷhaṃ anabhisaṅkhacca vimuttaṃ.

Since that consciousness does not become established and does not grow, with no power to regenerate, it is freed.

Vimuttattā ṭhitaṃ. Ṭhitattā santusitaṃ. Santusitattā na paritassati. Aparitassaṃ paccattaññeva parinibbāyati.

Being free, it’s stable. Being stable, it’s content. Being content, they’re not anxious. Not being anxious, they personally become extinguished.

‘Khīṇā jāti … pe … nāparaṃ itthattāyā’ti pajānāti.

They understand: ‘Rebirth is ended … there is no return to any state of existence.’”

Evaṃ kho, bhikkhu, jānato evaṃ passato anantarā āsavānaṃ khayo hotī”ti.

The ending of the defilements is for one who knows and sees this.”

Tatiyaṃ.

22.058. 58. Sammāsambuddhasutta - 58. The Fully Awakened Buddha

6. Upayavagga - 6. Involvement

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Tathāgato, bhikkhave, arahaṃ sammāsambuddho rūpassa nibbidā virāgā nirodhā anupādā vimutto sammāsambuddhoti vuccati.

“Mendicants, a Realized One, a perfected one, a fully awakened Buddha is freed by not grasping, due to disillusionment, dispassion, and cessation regarding form. They’re called a fully awakened Buddha.

Bhikkhupi, bhikkhave, paññāvimutto rūpassa nibbidā virāgā nirodhā anupādā vimutto paññāvimuttoti vuccati.

A mendicant freed by wisdom is also freed by not grasping, due to disillusionment, dispassion, and cessation regarding form. They’re called a mendicant freed by wisdom.

Tathāgato, bhikkhave, arahaṃ sammāsambuddho vedanāya nibbidā virāgā nirodhā anupādā vimutto sammāsambuddhoti vuccati.

A Realized One, a perfected one, a fully awakened Buddha is freed by not grasping, due to disillusionment, dispassion, and cessation regarding feeling …

Bhikkhupi, bhikkhave, paññāvimutto vedanāya nibbidā … pe … paññāvimuttoti vuccati.

Tathāgato, bhikkhave, arahaṃ sammāsambuddho saññāya …

perception …

saṅkhārānaṃ …

choices …

viññāṇassa nibbidā virāgā nirodhā anupādā vimutto sammāsambuddhoti vuccati.

consciousness. They’re called a fully awakened Buddha.

Bhikkhupi, bhikkhave, paññāvimutto viññāṇassa nibbidā virāgā nirodhā anupādā vimutto paññāvimuttoti vuccati.

A mendicant freed by wisdom is also freed by not grasping, due to disillusionment, dispassion, and cessation regarding consciousness. They’re called a mendicant freed by wisdom.

Tatra kho, bhikkhave, ko viseso, ko adhippayāso, kiṃ nānākaraṇaṃ, tathāgatassa arahato sammāsambuddhassa paññāvimuttena bhikkhunā”ti?

What, then, is the difference between a Realized One, a perfected one, a fully awakened Buddha, and a mendicant freed by wisdom?”

“Bhagavaṃmūlakā no, bhante, dhammā bhagavaṃnettikā bhagavaṃpaṭisaraṇā. Sādhu vata, bhante, bhagavantaññeva paṭibhātu etassa bhāsitassa attho. Bhagavato sutvā bhikkhū dhāressantī”ti.

“Our teachings are rooted in the Buddha. He is our guide and our refuge. Sir, may the Buddha himself please clarify the meaning of this. The mendicants will listen and remember it.”

“Tena hi, bhikkhave, suṇātha, sādhukaṃ manasi karotha, bhāsissāmī”ti.

“Well then, mendicants, listen and pay close attention, I will speak.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Tathāgato, bhikkhave, arahaṃ sammāsambuddho anuppannassa maggassa uppādetā, asañjātassa maggassa sañjanetā, anakkhātassa maggassa akkhātā maggaññū, maggavidū, maggakovido;

“A Realized One, a perfected one, a fully awakened Buddha gives rise to the unarisen path, gives birth to the unborn path, and explains the unexplained path. They know the path, understand the path, and are experts in the path.

maggānugā ca, bhikkhave, etarahi sāvakā viharanti pacchā samannāgatā.

And now the disciples live following the path; they acquire it later.

Ayaṃ kho, bhikkhave, viseso, ayaṃ adhippayāso, idaṃ nānākaraṇaṃ tathāgatassa arahato sammāsambuddhassa paññāvimuttena bhikkhunā”ti.

This is the difference between a Realized One, a perfected one, a fully awakened Buddha, and a mendicant freed by wisdom.”

Chaṭṭhaṃ.

22.059. 59. Anattalakkhaṇasutta - 59. The Characteristic of Not-Self

6. Upayavagga - 6. Involvement

Ekaṃ samayaṃ bhagavā bārāṇasiyaṃ viharati isipatane migadāye.

At one time the Buddha was staying near Benares, in the deer park at Isipatana.

Tatra kho bhagavā pañcavaggiye bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the group of five mendicants:

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Rūpaṃ, bhikkhave, anattā.

“Mendicants, form is not-self.

Rūpañca hidaṃ, bhikkhave, attā abhavissa, nayidaṃ rūpaṃ ābādhāya saṃvatteyya, labbhetha ca rūpe:

For if form were self, it wouldn’t lead to affliction. And you could compel form:

‘evaṃ me rūpaṃ hotu, evaṃ me rūpaṃ mā ahosī’ti.

‘May my form be like this! May it not be like that!’

Yasmā ca kho, bhikkhave, rūpaṃ anattā, tasmā rūpaṃ ābādhāya saṃvattati, na ca labbhati rūpe:

But because form is not-self, it leads to affliction. And you can’t compel form:

‘evaṃ me rūpaṃ hotu, evaṃ me rūpaṃ mā ahosī’ti.

‘May my form be like this! May it not be like that!’

Vedanā anattā.

Feeling is not-self …

Vedanā ca hidaṃ, bhikkhave, attā abhavissa, nayidaṃ vedanā ābādhāya saṃvatteyya, labbhetha ca vedanāya:

‘evaṃ me vedanā hotu, evaṃ me vedanā mā ahosī’ti.

Yasmā ca kho, bhikkhave, vedanā anattā, tasmā vedanā ābādhāya saṃvattati, na ca labbhati vedanāya:

‘evaṃ me vedanā hotu, evaṃ me vedanā mā ahosī’ti.

Saññā anattā … pe …

Perception is not-self …

saṅkhārā anattā.

Choices are not-self …

Saṅkhārā ca hidaṃ, bhikkhave, attā abhavissaṃsu, nayidaṃ saṅkhārā ābādhāya saṃvatteyyuṃ, labbhetha ca saṅkhāresu:

‘evaṃ me saṅkhārā hontu, evaṃ me saṅkhārā mā ahesun’ti.

Yasmā ca kho, bhikkhave, saṅkhārā anattā, tasmā saṅkhārā ābādhāya saṃvattanti, na ca labbhati saṅkhāresu:

‘evaṃ me saṅkhārā hontu, evaṃ me saṅkhārā mā ahesun’ti.

Viññāṇaṃ anattā.

Consciousness is not-self.

Viññāṇañca hidaṃ, bhikkhave, attā abhavissa, nayidaṃ viññāṇaṃ ābādhāya saṃvatteyya, labbhetha ca viññāṇe:

For if consciousness were self, it wouldn’t lead to affliction. And you could compel consciousness:

‘evaṃ me viññāṇaṃ hotu, evaṃ me viññāṇaṃ mā ahosī’ti.

‘May my consciousness be like this! May it not be like that!’

Yasmā ca kho, bhikkhave, viññāṇaṃ anattā, tasmā viññāṇaṃ ābādhāya saṃvattati, na ca labbhati viññāṇe:

But because consciousness is not-self, it leads to affliction. And you can’t compel consciousness:

‘evaṃ me viññāṇaṃ hotu, evaṃ me viññāṇaṃ mā ahosī’ti.

‘May my consciousness be like this! May it not be like that!’

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

rūpaṃ niccaṃ vā aniccaṃ vā”ti?

Is form permanent or impermanent?”

“Aniccaṃ, bhante”.

“Impermanent, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vā taṃ sukhaṃ vā”ti?

“But if it’s impermanent, is it suffering or happiness?”

“Dukkhaṃ, bhante”.

“Suffering, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ, kallaṃ nu taṃ samanupassituṃ:

“But if it’s impermanent, suffering, and perishable, is it fit to be regarded thus:

‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’”ti?

‘This is mine, I am this, this is my self’?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Vedanā …

“Is feeling permanent or impermanent?” …

saññā …

“Is perception permanent or impermanent?” …

saṅkhārā …

“Are choices permanent or impermanent?” …

viññāṇaṃ niccaṃ vā aniccaṃ vā”ti?

“Is consciousness permanent or impermanent?”

“Aniccaṃ, bhante”.

“Impermanent, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vā taṃ sukhaṃ vā”ti?

“But if it’s impermanent, is it suffering or happiness?”

“Dukkhaṃ, bhante”.

“Suffering, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ, kallaṃ nu taṃ samanupassituṃ:

“But if it’s impermanent, suffering, and perishable, is it fit to be regarded thus:

‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’”ti?

‘This is mine, I am this, this is my self’?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Tasmātiha, bhikkhave, yaṃ kiñci rūpaṃ atītānāgatapaccuppannaṃ ajjhattaṃ vā bahiddhā vā oḷārikaṃ vā sukhumaṃ vā hīnaṃ vā paṇītaṃ vā yaṃ dūre santike vā, sabbaṃ rūpaṃ: ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya daṭṭhabbaṃ.

“So you should truly see any kind of form at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; far or near: *all* form—with right understanding: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Yā kāci vedanā atītānāgatapaccuppannā ajjhattā vā bahiddhā vā … pe … yā dūre santike vā, sabbā vedanā: ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya daṭṭhabbaṃ.

Any kind of feeling at all …

Yā kāci saññā … pe …

Any kind of perception at all …

ye keci saṅkhārā atītānāgatapaccuppannā ajjhattaṃ vā bahiddhā vā … pe … ye dūre santike vā, sabbe saṅkhārā: ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya daṭṭhabbaṃ.

Any kind of choices at all …

Yaṃ kiñci viññāṇaṃ atītānāgatapaccuppannaṃ ajjhattaṃ vā bahiddhā vā oḷārikaṃ vā sukhumaṃ vā hīnaṃ vā paṇītaṃ vā yaṃ dūre santike vā, sabbaṃ viññāṇaṃ: ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya daṭṭhabbaṃ.

You should truly see any kind of consciousness at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; far or near: *all* consciousness—with right understanding: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Evaṃ passaṃ, bhikkhave, sutavā ariyasāvako rūpasmimpi nibbindati, vedanāyapi nibbindati, saññāyapi nibbindati, saṅkhāresupi nibbindati, viññāṇasmimpi nibbindati.

Seeing this, a learned noble disciple grows disillusioned with form, feeling, perception, choices, and consciousness.

Nibbindaṃ virajjati; virāgā vimuccati. Vimuttasmiṃ vimuttamiti ñāṇaṃ hoti.

Being disillusioned, desire fades away. When desire fades away they’re freed. When they’re freed, they know they’re freed.

‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānātī”ti.

They understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamanā pañcavaggiyā bhikkhū bhagavato bhāsitaṃ abhinanduṃ.

Satisfied, the group of five mendicants were happy with what the Buddha said.

Imasmiñca pana veyyākaraṇasmiṃ bhaññamāne pañcavaggiyānaṃ bhikkhūnaṃ anupādāya āsavehi cittāni vimucciṃsūti.

And while this discourse was being spoken, the minds of the group of five mendicants were freed from defilements by not grasping.

Sattamaṃ.

22.060. 60. Mahālisutta - 60. With Mahāli

6. Upayavagga - 6. Involvement

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ.

At one time the Buddha was staying near Vesālī, at the Great Wood, in the hall with the peaked roof.

Atha kho mahāli licchavi yena bhagavā tenupasaṅkami … pe … ekamantaṃ nisinno kho mahāli licchavi bhagavantaṃ etadavoca:

Then Mahāli the Licchavi went up to the Buddha … and said to him:

“Pūraṇo, bhante, kassapo evamāha:

“Sir, Pūraṇa Kassapa says this:

‘natthi hetu natthi paccayo sattānaṃ saṅkilesāya;

‘There is no cause or condition for the corruption of sentient beings.

ahetū appaccayā sattā saṅkilissanti.

Sentient beings are corrupted without cause or reason.

Natthi hetu natthi paccayo sattānaṃ visuddhiyā;

There’s no cause or condition for the purification of sentient beings.

ahetū appaccayā sattā visujjhantī’ti.

Sentient beings are purified without cause or reason.’

Idha bhagavā kimāhā”ti?

What does the Buddha say about this?”

“Atthi, mahāli, hetu atthi paccayo sattānaṃ saṅkilesāya;

“Mahāli, there is a cause and condition for the corruption of sentient beings.

sahetū sappaccayā sattā saṅkilissanti.

Sentient beings are corrupted with cause and reason.

Atthi, mahāli, hetu, atthi paccayo sattānaṃ visuddhiyā;

There is a cause and condition for the purification of sentient beings.

sahetū sappaccayā sattā visujjhantī”ti.

Sentient beings are purified with cause and reason.”

“Katamo pana, bhante, hetu katamo paccayo sattānaṃ saṅkilesāya;

“But sir, what is the cause and condition for the corruption of sentient beings?

kathaṃ sahetū sappaccayā sattā saṅkilissantī”ti?

How are sentient beings corrupted with cause and reason?”

“Rūpañca hidaṃ, mahāli, ekantadukkhaṃ abhavissa dukkhānupatitaṃ dukkhāvakkantaṃ anavakkantaṃ sukhena, nayidaṃ sattā rūpasmiṃ sārajjeyyuṃ.

“Mahāli, if form were exclusively painful—soaked and steeped in pain and not steeped in pleasure—sentient beings wouldn’t lust after it.

Yasmā ca kho, mahāli, rūpaṃ sukhaṃ sukhānupatitaṃ sukhāvakkantaṃ anavakkantaṃ dukkhena, tasmā sattā rūpasmiṃ sārajjanti;

But because form is pleasurable—soaked and steeped in pleasure and not steeped in pain—sentient beings do lust after it.

sārāgā saṃyujjanti; saṃyogā saṅkilissanti.

Since they lust after it, they’re caught up in it, and so they become corrupted.

Ayaṃ kho, mahāli, hetu, ayaṃ paccayo sattānaṃ saṅkilesāya;

This is a cause and condition for the corruption of sentient beings.

evaṃ sahetū sappaccayā sattā saṅkilissanti.

This is how sentient beings are corrupted with cause and reason.

Vedanā ca hidaṃ, mahāli, ekantadukkhā abhavissa dukkhānupatitā dukkhāvakkantā anavakkantā sukhena, nayidaṃ sattā vedanāya sārajjeyyuṃ.

If feeling …

Yasmā ca kho, mahāli, vedanā sukhā sukhānupatitā sukhāvakkantā anavakkantā dukkhena, tasmā sattā vedanāya sārajjanti;

sārāgā saṃyujjanti;

saṃyogā saṅkilissanti.

Ayampi kho, mahāli, hetu, ayaṃ paccayo sattānaṃ saṅkilesāya.

Evampi sahetū sappaccayā sattā saṅkilissanti.

Saññā ca hidaṃ, mahāli … pe …

perception …

saṅkhārā ca hidaṃ, mahāli, ekantadukkhā abhavissaṃsu dukkhānupatitā dukkhāvakkantā anavakkantā sukhena, nayidaṃ sattā saṅkhāresu sārajjeyyuṃ.

choices …

Yasmā ca kho, mahāli, saṅkhārā sukhā sukhānupatitā sukhāvakkantā anavakkantā dukkhena, tasmā sattā saṅkhāresu sārajjanti;

sārāgā saṃyujjanti;

saṃyogā saṅkilissanti.

Ayampi kho, mahāli, hetu, ayaṃ paccayo sattānaṃ saṅkilesāya.

Evampi sahetū sappaccayā sattā saṅkilissanti.

Viññāṇañca hidaṃ, mahāli, ekantadukkhaṃ abhavissa dukkhānupatitaṃ dukkhāvakkantaṃ anavakkantaṃ sukhena, nayidaṃ sattā viññāṇasmiṃ sārajjeyyuṃ.

consciousness were exclusively painful—soaked and steeped in pain and not steeped in pleasure—sentient beings wouldn’t lust after it.

Yasmā ca kho, mahāli, viññāṇaṃ sukhaṃ sukhānupatitaṃ sukhāvakkantaṃ anavakkantaṃ dukkhena, tasmā sattā viññāṇasmiṃ sārajjanti;

But because consciousness is pleasurable—soaked and steeped in pleasure and not steeped in pain—sentient beings do lust after it.

sārāgā saṃyujjanti; saṃyogā saṅkilissanti.

Since they lust after it, they’re caught up in it, and so they become corrupted.

Ayampi kho, mahāli, hetu ayaṃ paccayo sattānaṃ saṅkilesāya.

This is a cause and condition for the corruption of sentient beings.

Evampi sahetū sappaccayā sattā saṅkilissantī”ti.

This is how sentient beings are corrupted with cause and reason.”

“Katamo pana, bhante, hetu katamo paccayo sattānaṃ visuddhiyā;

“But sir, what is the cause and condition for the purification of sentient beings?

kathaṃ sahetū sappaccayā sattā visujjhantī”ti?

How are sentient beings purified with cause and reason?”

“Rūpañca hidaṃ, mahāli, ekantasukhaṃ abhavissa sukhānupatitaṃ sukhāvakkantaṃ anavakkantaṃ dukkhena, nayidaṃ sattā rūpasmiṃ nibbindeyyuṃ.

“Mahāli, if form were exclusively pleasurable—soaked and steeped in pleasure and not steeped in pain—sentient beings wouldn’t grow disillusioned with it.

Yasmā ca kho, mahāli, rūpaṃ dukkhaṃ dukkhānupatitaṃ dukkhāvakkantaṃ anavakkantaṃ sukhena, tasmā sattā rūpasmiṃ nibbindanti;

But because form is painful—soaked and steeped in pain and not steeped in pleasure—sentient beings do grow disillusioned with it.

nibbindaṃ virajjanti; virāgā visujjhanti.

Being disillusioned, desire fades away. When desire fades away they are purified.

Ayaṃ kho, mahāli, hetu, ayaṃ paccayo, sattānaṃ visuddhiyā.

This is a cause and condition for the purification of sentient beings.

Evaṃ sahetū sappaccayā sattā visujjhanti.

This is how sentient beings are purified with cause and reason.

Vedanā ca hidaṃ, mahāli, ekantasukhā abhavissa … pe …

If feeling …

saññā ca hidaṃ, mahāli … pe …

perception …

saṅkhārā ca hidaṃ, mahāli, ekantasukhā abhavissaṃsu … pe …

choices …

viññāṇañca hidaṃ, mahāli, ekantasukhaṃ abhavissa sukhānupatitaṃ sukhāvakkantaṃ anavakkantaṃ dukkhena, nayidaṃ sattā viññāṇasmiṃ nibbindeyyuṃ.

consciousness were exclusively pleasurable—soaked and steeped in pleasure and not steeped in pain—sentient beings wouldn’t grow disillusioned with it.

Yasmā ca kho, mahāli, viññāṇaṃ dukkhaṃ dukkhānupatitaṃ dukkhāvakkantaṃ anavakkantaṃ sukhena, tasmā sattā viññāṇasmiṃ nibbindanti;

But because consciousness is painful—soaked and steeped in pain and not steeped in pleasure—sentient beings do grow disillusioned with it.

nibbindaṃ virajjanti; virāgā visujjhanti.

Being disillusioned, desire fades away. When desire fades away they are purified.

Ayaṃ kho, mahāli, hetu, ayaṃ paccayo, sattānaṃ visuddhiyā.

This is a cause and condition for the purification of sentient beings.

Evampi sahetū sappaccayā sattā visujjhantī”ti.

This is how sentient beings are purified with cause and reason.”

Aṭṭhamaṃ.

22.063. 63. Upādiyamānasutta - 63. When You Grasp

7. Arahantavagga - 7. The Perfected Ones

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho aññataro bhikkhu yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Then a mendicant went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him,

“sādhu me, bhante, bhagavā saṃkhittena dhammaṃ desetu yamahaṃ bhagavato dhammaṃ sutvā eko vūpakaṭṭho appamatto ātāpī pahitatto vihareyyan”ti.

“Sir, may the Buddha please teach me Dhamma in brief. When I’ve heard it, I’ll live alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute.”

“Upādiyamāno kho, bhikkhu, baddho mārassa;

“When you grasp, mendicant, you’re bound by Māra.

anupādiyamāno mutto pāpimato”ti.

Not grasping, you’re free from the Wicked One.”

“Aññātaṃ bhagavā, aññātaṃ sugatā”ti.

“Understood, Blessed One! Understood, Holy One!”

“Yathā kathaṃ pana tvaṃ, bhikkhu, mayā saṅkhittena bhāsitassa vitthārena atthaṃ ājānāsī”ti?

“But how do you see the detailed meaning of my brief statement?”

“Rūpaṃ kho, bhante, upādiyamāno baddho mārassa;

“Sir, when you grasp form you’re bound by Māra.

anupādiyamāno mutto pāpimato.

Not grasping, you’re free from the Wicked One.

Vedanaṃ upādiyamāno baddho mārassa;

When you grasp feeling …

anupādiyamāno mutto pāpimato.

Saññaṃ …

perception …

saṅkhāre …

choices …

viññāṇaṃ upādiyamāno baddho mārassa;

consciousness, you’re bound by Māra.

anupādiyamāno mutto pāpimato.

Not grasping, you’re free from the Wicked One.

Imassa khvāhaṃ, bhante, bhagavatā saṅkhittena bhāsitassa evaṃ vitthārena atthaṃ ājānāmī”ti.

That’s how I understand the detailed meaning of the Buddha’s brief statement.”

“Sādhu sādhu, bhikkhu.

“Good, good, mendicant!

Sādhu kho tvaṃ, bhikkhu, mayā saṅkhittena bhāsitassa vitthārena atthaṃ ājānāsi.

It’s good that you understand the detailed meaning of what I’ve said in brief like this.

Rūpaṃ kho, bhikkhu, upādiyamāno baddho mārassa;

When you grasp form you’re bound by Māra.

anupādiyamāno mutto pāpimato.

Not grasping, you’re free from the Wicked One.

Vedanaṃ …

When you grasp feeling …

saññaṃ …

perception …

saṅkhāre …

choices …

viññāṇaṃ upādiyamāno baddho mārassa;

consciousness, you’re bound by Māra.

anupādiyamāno mutto pāpimato.

Not grasping, you’re free from the Wicked One.

Imassa kho, bhikkhu, mayā saṅkhittena bhāsitassa evaṃ vitthārena attho daṭṭhabbo”ti.

This is how to understand the detailed meaning of what I said in brief.”

Atha kho so bhikkhu bhagavato bhāsitaṃ abhinanditvā anumoditvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkāmi.

And then that mendicant approved and agreed with what the Buddha said. He got up from his seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right, before leaving.

Atha kho so bhikkhu eko vūpakaṭṭho appamatto ātāpī pahitatto viharanto nacirasseva—yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharati.

Then that mendicant, living alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute, soon realized the supreme end of the spiritual path in this very life. He lived having achieved with his own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.

“Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā”ti abbhaññāsi.

He understood: “Rebirth is ended; the spiritual journey has been completed; what had to be done has been done; there is no return to any state of existence.”

Aññataro ca pana so bhikkhu arahataṃ ahosīti.

And that mendicant became one of the perfected.

Paṭhamaṃ.

22.069. 69. Anattaniyasutta - 69. Not Belonging to Self

7. Arahantavagga - 7. The Perfected Ones

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho aññataro bhikkhu … pe … ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Then a mendicant went up to the Buddha … and asked him,

“sādhu me, bhante, bhagavā saṅkhittena dhammaṃ desetu … pe … vihareyyan”ti.

“Sir, may the Buddha please teach me Dhamma in brief. When I’ve heard it, I’ll live alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute.”

“Yaṃ kho, bhikkhu, anattaniyaṃ; tatra te chando pahātabbo”ti.

“Mendicant, give up desire for anything that doesn’t belong to self.”

“Aññātaṃ, bhagavā, aññātaṃ, sugatā”ti.

“Understood, Blessed One! Understood, Holy One!”

“Yathā kathaṃ pana tvaṃ, bhikkhu, mayā saṅkhittena bhāsitassa vitthārena atthaṃ ājānāsī”ti?

“But how do you see the detailed meaning of my brief statement?”

“Rūpaṃ kho, bhante, anattaniyaṃ; tatra me chando pahātabbo.

“Sir, form doesn’t belong to self; I should give up desire for it.

Vedanā …

Feeling …

saññā …

Perception …

saṅkhārā …

Choices …

viññāṇaṃ anattaniyaṃ; tatra me chando pahātabbo.

Consciousness doesn’t belong to self; I should give up desire for it.

Imassa khvāhaṃ, bhante, bhagavatā saṅkhittena bhāsitassa evaṃ vitthārena atthaṃ ājānāmī”ti.

That’s how I understand the detailed meaning of the Buddha’s brief statement.”

“Sādhu sādhu, bhikkhu.

“Good, good, mendicant!

Sādhu kho tvaṃ, bhikkhu, mayā saṅkhittena bhāsitassa vitthārena atthaṃ ājānāsi.

It’s good that you understand the detailed meaning of what I’ve said in brief like this.

Rūpaṃ kho, bhikkhu, anattaniyaṃ; tatra te chando pahātabbo.

Form doesn’t belong to self; you should give up desire for it.

Vedanā …

Feeling …

saññā …

Perception …

saṅkhārā …

Choices …

viññāṇaṃ anattaniyaṃ; tatra te chando pahātabbo.

Consciousness doesn’t belong to self; you should give up desire for it.

Imassa kho, bhikkhu, mayā saṅkhittena bhāsitassa evaṃ vitthārena attho daṭṭhabbo”ti … pe …

This is how to understand the detailed meaning of what I said in brief.” …

aññataro ca pana so bhikkhu arahataṃ ahosīti.

And that mendicant became one of the perfected.

Sattamaṃ.

22.072. 72. Surādhasutta - 72. With Surādha

7. Arahantavagga - 7. The Perfected Ones

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho āyasmā surādho bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Surādha said to the Buddha:

“kathaṃ nu kho, bhante, jānato kathaṃ passato imasmiñca saviññāṇake kāye bahiddhā ca sabbanimittesu ahaṅkāramamaṅkāramānāpagataṃ mānasaṃ hoti, vidhā samatikkantaṃ santaṃ suvimuttan”ti?

“Sir, how does one know and see so that the mind is rid of ego, possessiveness, and conceit for this conscious body and all external stimuli; and going beyond discrimination, it’s peaceful and well freed?”

“Yaṃ kiñci, surādha, rūpaṃ atītānāgatapaccuppannaṃ … pe … yaṃ dūre santike vā, sabbaṃ rūpaṃ: ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya disvā anupādāvimutto hoti.

“Surādha, one is freed by not grasping having truly seen any kind of form at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; far or near: *all* form—with right understanding: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Yā kāci vedanā …

One is freed by not grasping having truly seen any kind of feeling …

yā kāci saññā …

perception …

ye keci saṅkhārā …

choices …

yaṃ kiñci viññāṇaṃ atītānāgatapaccuppannaṃ ajjhattaṃ vā bahiddhā vā oḷārikaṃ vā sukhumaṃ vā hīnaṃ vā paṇītaṃ vā yaṃ dūre santike vā, sabbā vedanā … pe …

consciousness at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; far or near: *all* consciousness—with right understanding: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

sabbā saññā …

sabbe saṅkhārā …

sabbaṃ viññāṇaṃ: ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya disvā anupādāvimutto hoti.

Evaṃ kho, surādha, jānato evaṃ passato imasmiñca saviññāṇake kāye, bahiddhā ca sabbanimittesu ahaṅkāramamaṅkāramānāpagataṃ mānasaṃ hoti vidhā samatikkantaṃ santaṃ suvimuttan”ti … pe …

That’s how to know and see so that the mind is rid of ego, possessiveness, and conceit for this conscious body and all external stimuli; and going beyond discrimination, it’s peaceful and well freed.” …

aññataro ca panāyasmā surādho arahataṃ ahosīti.

And Venerable Surādha became one of the perfected.

Dasamaṃ.

Arahantavaggo dutiyo.

Upādiyamaññamānā,

Athābhinandamāno ca;

Aniccaṃ dukkhaṃ anattā ca,

Anattaniyaṃ rajanīyasaṇṭhitaṃ;

Rādhasurādhena te dasāti.

22.077. 77. Dutiyaarahantasutta - 77. The Perfected Ones (2nd)

8. Khajjanīyavagga - 8. Itchy

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Rūpaṃ, bhikkhave, aniccaṃ.

“Mendicants, form is impermanent.

Yadaniccaṃ taṃ dukkhaṃ;

What’s impermanent is suffering.

yaṃ dukkhaṃ tadanattā;

What’s suffering is not-self.

yadanattā taṃ ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti … pe … evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya daṭṭhabbaṃ.

And what’s not-self should be truly seen with right understanding like this: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Evaṃ passaṃ, bhikkhave, sutavā ariyasāvako rūpasmimpi nibbindati, vedanāyapi … saññāyapi … saṅkhāresupi … viññāṇasmimpi nibbindati.

Seeing this, a learned noble disciple grows disillusioned with form, feeling, perception, choices, and consciousness.

Nibbindaṃ virajjati; virāgā vimuccati. Vimuttasmiṃ vimuttamiti ñāṇaṃ hoti.

Being disillusioned, desire fades away. When desire fades away they’re freed. When they’re freed, they know they’re freed.

‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānāti.

They understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’

Yāvatā, bhikkhave, sattāvāsā, yāvatā bhavaggaṃ, ete aggā, ete seṭṭhā lokasmiṃ yadidaṃ arahanto”ti.

As far as there are abodes of sentient beings, even up until the pinnacle of existence, the perfected ones are the foremost and the best.”

Pañcamaṃ.

22.079. 79. Khajjanīyasutta - 79. Itchy

8. Khajjanīyavagga - 8. Itchy

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Ye hi keci, bhikkhave, samaṇā vā brāhmaṇā vā anekavihitaṃ pubbenivāsaṃ anussaramānā anussaranti sabbete pañcupādānakkhandhe anussaranti etesaṃ vā aññataraṃ.

“Mendicants, whatever ascetics and brahmins recollect many kinds of past lives, all recollect the five grasping aggregates, or one of them.

Katame pañca?

What five?

‘Evaṃrūpo ahosiṃ atītamaddhānan’ti—

‘I had such form in the past.’

iti vā hi, bhikkhave, anussaramāno rūpaṃyeva anussarati.

Recollecting thus, it’s only form that they recollect.

‘Evaṃvedano ahosiṃ atītamaddhānan’ti—

‘I had such feeling …

iti vā hi, bhikkhave, anussaramāno vedanaṃyeva anussarati.

‘Evaṃsañño ahosiṃ atītamaddhānan’ti …

perception …

‘evaṃsaṅkhāro ahosiṃ atītamaddhānan’ti …

choices …

‘evaṃviññāṇo ahosiṃ atītamaddhānan’ti—

consciousness in the past.’

iti vā hi, bhikkhave, anussaramāno viññāṇameva anussarati.

Recollecting thus, it’s only consciousness that they recollect.

Kiñca, bhikkhave, rūpaṃ vadetha?

And why do you call it form?

Ruppatīti kho, bhikkhave, tasmā ‘rūpan’ti vuccati.

It’s deformed; that’s why it’s called ‘form’.

Kena ruppati?

Deformed by what?

Sītenapi ruppati, uṇhenapi ruppati, jighacchāyapi ruppati, pipāsāyapi ruppati, ḍaṃsamakasavātātapasarīsapasamphassenapi ruppati.

Deformed by cold, heat, hunger, and thirst, and deformed by the touch of flies, mosquitoes, wind, sun, and reptiles.

Ruppatīti kho, bhikkhave, tasmā ‘rūpan’ti vuccati.

It’s deformed; that’s why it’s called ‘form’.

Kiñca, bhikkhave, vedanaṃ vadetha?

And why do you call it feeling?

Vedayatīti kho, bhikkhave, tasmā ‘vedanā’ti vuccati.

It feels; that’s why it’s called ‘feeling’.

Kiñca vedayati?

And what does it feel?

Sukhampi vedayati, dukkhampi vedayati, adukkhamasukhampi vedayati.

It feels pleasure, pain, and neutral.

Vedayatīti kho, bhikkhave, tasmā ‘vedanā’ti vuccati.

It feels; that’s why it’s called ‘feeling’.

Kiñca, bhikkhave, saññaṃ vadetha?

And why do you call it perception?

Sañjānātīti kho, bhikkhave, tasmā ‘saññā’ti vuccati.

It perceives; that’s why it’s called ‘perception’.

Kiñca sañjānāti?

And what does it perceive?

Nīlampi sañjānāti, pītakampi sañjānāti, lohitakampi sañjānāti, odātampi sañjānāti.

It perceives blue, yellow, red, and white.

Sañjānātīti kho, bhikkhave, tasmā ‘saññā’ti vuccati.

It perceives; that’s why it’s called ‘perception’.

Kiñca, bhikkhave, saṅkhāre vadetha?

And why do you call them choices?

Saṅkhatamabhisaṅkharontīti kho, bhikkhave, tasmā ‘saṅkhārā’ti vuccati.

Choices produce conditioned phenomena; that’s why they’re called ‘choices’.

Kiñca saṅkhatamabhisaṅkharonti?

And what are the conditioned phenomena that they produce?

Rūpaṃ rūpattāya saṅkhatamabhisaṅkharonti, vedanaṃ vedanattāya saṅkhatamabhisaṅkharonti, saññaṃ saññattāya saṅkhatamabhisaṅkharonti, saṅkhāre saṅkhārattāya saṅkhatamabhisaṅkharonti, viññāṇaṃ viññāṇattāya saṅkhatamabhisaṅkharonti.

Form is a conditioned phenomenon; choices are what make it into form. Feeling is a conditioned phenomenon; choices are what make it into feeling. Perception is a conditioned phenomenon; choices are what make it into perception. Choices are conditioned phenomena; choices are what make them into choices. Consciousness is a conditioned phenomenon; choices are what make it into consciousness.

Saṅkhatamabhisaṅkharontīti kho, bhikkhave, tasmā ‘saṅkhārā’ti vuccati.

Choices produce conditioned phenomena; that’s why they’re called ‘choices’.

Kiñca, bhikkhave, viññāṇaṃ vadetha?

And why do you call it consciousness?

Vijānātīti kho, bhikkhave, tasmā ‘viññāṇan’ti vuccati.

It cognizes; that’s why it’s called ‘consciousness’.

Kiñca vijānāti?

And what does it cognize?

Ambilampi vijānāti, tittakampi vijānāti, kaṭukampi vijānāti, madhurampi vijānāti, khārikampi vijānāti, akhārikampi vijānāti, loṇikampi vijānāti, aloṇikampi vijānāti.

It cognizes sour, bitter, pungent, sweet, hot, mild, salty, and bland.

Vijānātīti kho, bhikkhave, tasmā ‘viññāṇan’ti vuccati.

It cognizes; that’s why it’s called ‘consciousness’.

Tatra, bhikkhave, sutavā ariyasāvako iti paṭisañcikkhati:

A noble disciple reflects on this:

‘ahaṃ kho etarahi rūpena khajjāmi.

‘Currently I’m itched by form.

Atītampāhaṃ addhānaṃ evameva rūpena khajjiṃ, seyyathāpi etarahi paccuppannena rūpena khajjāmi.

In the past I was also itched by form just like now.

Ahañceva kho pana anāgataṃ rūpaṃ abhinandeyyaṃ, anāgatampāhaṃ addhānaṃ evameva rūpena khajjeyyaṃ, seyyathāpi etarahi paccuppannena rūpena khajjāmī’ti.

If I were to look forward to enjoying form in the future, I’d be itched by form in the future just as I am today.’

So iti paṭisaṅkhāya atītasmiṃ rūpasmiṃ anapekkho hoti;

Reflecting like this they don’t worry about past form,

anāgataṃ rūpaṃ nābhinandati;

they don’t look forward to enjoying future form,

paccuppannassa rūpassa nibbidāya virāgāya nirodhāya paṭipanno hoti.

and they practice for disillusionment, dispassion, and cessation regarding present form.

‘Ahaṃ kho etarahi vedanāya khajjāmi.

‘Currently I’m itched by feeling …

Atītampāhaṃ addhānaṃ evameva vedanāya khajjiṃ, seyyathāpi etarahi paccuppannāya vedanāya khajjāmi.

Ahañceva kho pana anāgataṃ vedanaṃ abhinandeyyaṃ;

anāgatampāhaṃ addhānaṃ evameva vedanāya khajjeyyaṃ, seyyathāpi etarahi paccuppannāya vedanāya khajjāmī’ti.

So iti paṭisaṅkhāya atītāya vedanāya anapekkho hoti;

anāgataṃ vedanaṃ nābhinandati;

paccuppannāya vedanāya nibbidāya virāgāya nirodhāya paṭipanno hoti.

‘Ahaṃ kho etarahi saññāya khajjāmi … pe …

perception …

ahaṃ kho etarahi saṅkhārehi khajjāmi.

choices …

Atītampāhaṃ addhānaṃ evameva saṅkhārehi khajjiṃ, seyyathāpi etarahi paccuppannehi saṅkhārehi khajjāmīti.

Ahañceva kho pana anāgate saṅkhāre abhinandeyyaṃ;

anāgatampāhaṃ addhānaṃ evameva saṅkhārehi khajjeyyaṃ, seyyathāpi etarahi paccuppannehi saṅkhārehi khajjāmī’ti.

So iti paṭisaṅkhāya atītesu saṅkhāresu anapekkho hoti;

anāgate saṅkhāre nābhinandati;

paccuppannānaṃ saṅkhārānaṃ nibbidāya virāgāya nirodhāya paṭipanno hoti.

‘Ahaṃ kho etarahi viññāṇena khajjāmi.

consciousness.

Atītampi addhānaṃ evameva viññāṇena khajjiṃ, seyyathāpi etarahi paccuppannena viññāṇena khajjāmi.

In the past I was also itched by consciousness just like now.

Ahañceva kho pana anāgataṃ viññāṇaṃ abhinandeyyaṃ;

If I were to look forward to enjoying consciousness in the future, I’d be itched by consciousness in the future just as I am today.’

anāgatampāhaṃ addhānaṃ evameva viññāṇena khajjeyyaṃ, seyyathāpi etarahi paccuppannena viññāṇena khajjāmī’ti.

So iti paṭisaṅkhāya atītasmiṃ viññāṇasmiṃ anapekkho hoti;

Reflecting like this they don’t worry about past consciousness,

anāgataṃ viññāṇaṃ nābhinandati;

they don’t look forward to enjoying future consciousness,

paccuppannassa viññāṇassa nibbidāya virāgāya nirodhāya paṭipanno hoti.

and they practice for disillusionment, dispassion, and cessation regarding present consciousness.

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

rūpaṃ niccaṃ vā aniccaṃ vā”ti?

Is form permanent or impermanent?”

“Aniccaṃ, bhante”.

“Impermanent, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vā taṃ sukhaṃ vā”ti?

“But if it’s impermanent, is it suffering or happiness?”

“Dukkhaṃ, bhante”.

“Suffering, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ, kallaṃ nu taṃ samanupassituṃ:

“But if it’s impermanent, suffering, and perishable, is it fit to be regarded thus:

‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’”ti?

‘This is mine, I am this, this is my self’?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Vedanā …

“Is feeling …

saññā …

perception …

saṅkhārā …

choices …

viññāṇaṃ niccaṃ vā aniccaṃ vā”ti?

consciousness permanent or impermanent?”

“Aniccaṃ, bhante”.

“Impermanent, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vā taṃ sukhaṃ vā”ti?

“But if it’s impermanent, is it suffering or happiness?”

“Dukkhaṃ, bhante”.

“Suffering, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ, kallaṃ nu taṃ samanupassituṃ:

“But if it’s impermanent, suffering, and perishable, is it fit to be regarded thus:

‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’”ti?

‘This is mine, I am this, this is my self’?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Tasmātiha, bhikkhave, yaṃ kiñci rūpaṃ atītānāgatapaccuppannaṃ ajjhattaṃ vā bahiddhā vā oḷārikaṃ vā sukhumaṃ vā hīnaṃ vā paṇītaṃ vā yaṃ dūre santike vā, sabbaṃ rūpaṃ: ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya daṭṭhabbaṃ.

“So you should truly see any kind of form at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; far or near: *all* form—with right understanding: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Yā kāci vedanā …

You should truly see any kind of feeling …

yā kāci saññā …

perception …

ye keci saṅkhārā …

choices …

yaṃ kiñci viññāṇaṃ atītānāgatapaccuppannaṃ … pe … yaṃ dūre santike vā, sabbaṃ viññāṇaṃ: ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya daṭṭhabbaṃ.

consciousness at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; far or near: *all* consciousness—with right understanding: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self.’

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, ariyasāvako apacināti, no ācināti;

This is called a noble disciple who gets rid of things and doesn’t accumulate them;

pajahati, na upādiyati;

who gives things up and doesn’t grasp at them;

visineti, na ussineti;

who discards things and doesn’t amass them;

vidhūpeti, na sandhūpeti.

who dissipates things and doesn’t get clouded by them.

Kiñca apacināti, no ācināti?

And what things do they get rid of and not accumulate?

Rūpaṃ apacināti, no ācināti;

They get rid of form and don’t accumulate it.

vedanaṃ …

They get rid of feeling …

saññaṃ …

perception …

saṅkhāre …

choices …

viññāṇaṃ apacināti, no ācināti.

consciousness and don’t accumulate it.

Kiñca pajahati, na upādiyati?

And what things do they give up and not grasp?

Rūpaṃ pajahati, na upādiyati;

They give up form and don’t grasp it.

vedanaṃ …

They give up feeling …

saññaṃ …

perception …

saṅkhāre …

choices …

viññāṇaṃ pajahati, na upādiyati.

consciousness and don’t grasp it.

Kiñca visineti, na ussineti?

And what things do they discard and not amass?

Rūpaṃ visineti, na ussineti;

They discard form and don’t amass it.

vedanaṃ …

They discard feeling …

saññaṃ …

perception …

saṅkhāre …

choices …

viññāṇaṃ visineti, na ussineti.

consciousness and don’t amass it.

Kiñca vidhūpeti, na sandhūpeti?

And what things do they dissipate and not get clouded by?

Rūpaṃ vidhūpeti, na sandhūpeti;

They dissipate form and don’t get clouded by it.

vedanaṃ …

They dissipate feeling …

saññaṃ …

perception …

saṅkhāre …

choices …

viññāṇaṃ vidhūpeti, na sandhūpeti.

consciousness and don’t get clouded by it.

Evaṃ passaṃ, bhikkhave, sutavā ariyasāvako rūpasmimpi nibbindati, vedanāyapi … saññāyapi … saṅkhāresupi … viññāṇasmimpi nibbindati.

Seeing this, a learned noble disciple grows disillusioned with form, feeling, perception, choices, and consciousness.

Nibbindaṃ virajjati; virāgā vimuccati. Vimuttasmiṃ vimuttamiti ñāṇaṃ hoti.

Being disillusioned, desire fades away. When desire fades away they’re freed. When they’re freed, they know they’re freed.

‘Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā’ti pajānāti.

They understand: ‘Rebirth is ended, the spiritual journey has been completed, what had to be done has been done, there is no return to any state of existence.’

Ayaṃ vuccati, bhikkhave, bhikkhu nevācināti na apacināti, apacinitvā ṭhito; neva pajahati na upādiyati, pajahitvā ṭhito; neva visineti na ussineti, visinetvā ṭhito; neva vidhūpeti na sandhūpeti vidhūpetvā ṭhito

This is called a mendicant who neither gets rid of things nor accumulates them, but remains after getting rid of them. They neither give things up nor grasp them, but remain after giving them up. They neither discard things nor amass them, but remain after discarding them. They neither dissipate things nor get clouded by them, but remain after dissipating them.

Kiñca nevācināti na apacināti, apacinitvā ṭhito?

And what things do they neither get rid of nor accumulate, but remain after getting rid of them?

Rūpaṃ nevācināti na apacināti, apacinitvā ṭhito;

They neither get rid of nor accumulate form, but remain after getting rid of it.

vedanaṃ …

They neither get rid of nor accumulate feeling …

saññaṃ …

perception …

saṅkhāre …

choices …

viññāṇaṃ nevācināti na apacināti, apacinitvā ṭhito.

consciousness, but remain after getting rid of it.

Kiñca neva pajahati na upādiyati, pajahitvā ṭhito?

And what things do they neither give up nor grasp, but remain after giving them up?

Rūpaṃ neva pajahati na upādiyati, pajahitvā ṭhito;

They neither give up nor grasp form, but remain after giving it up.

vedanaṃ …

They neither give up nor grasp feeling …

saññaṃ …

perception …

saṅkhāre …

choices …

viññāṇaṃ neva pajahati na upādiyati, pajahitvā ṭhito.

consciousness, but remain after giving it up.

Kiñca neva visineti na ussineti, visinetvā ṭhito?

And what things do they neither discard nor amass, but remain after discarding them?

Rūpaṃ neva visineti na ussineti, visinetvā ṭhito;

They neither discard nor amass form, but remain after discarding it.

vedanaṃ …

They neither discard nor amass feeling …

saññaṃ …

perception …

saṅkhāre …

choices …

viññāṇaṃ neva visineti na ussineti, visinetvā ṭhito.

consciousness, but remain after discarding it.

Kiñca neva vidhūpeti na sandhūpeti, vidhūpetvā ṭhito?

And what things do they neither dissipate nor get clouded by, but remain after dissipating them?

Rūpaṃ neva vidhūpeti na sandhūpeti, vidhūpetvā ṭhito;

They neither dissipate nor get clouded by form, but remain after dissipating it.

vedanaṃ …

They neither dissipate nor get clouded by feeling …

saññaṃ …

perception …

saṅkhāre …

choices …

viññāṇaṃ neva vidhūpeti na sandhūpeti, vidhūpetvā ṭhito.

consciousness, but remain after dissipating it.

Evaṃvimuttacittaṃ kho, bhikkhave, bhikkhuṃ saindā devā sabrahmakā sapajāpatikā ārakāva namassanti:

When a mendicant’s mind is freed like this, the gods together with Indra, Brahmā, and Pajāpati worship them from afar:

‘Namo te purisājañña,

‘Homage to you, O thoroughbred!

namo te purisuttama;

Homage to you, supreme among men!

Yassa te nābhijānāma,

We don’t understand

yampi nissāya jhāyasī’”ti.

the basis of your absorption.’”

Sattamaṃ.

22.080. 80. Piṇḍolyasutta - 80. Beggars

8. Khajjanīyavagga - 8. Itchy

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sakkesu viharati kapilavatthusmiṃ nigrodhārāme.

At one time the Buddha was staying in the land of the Sakyans, near Kapilavatthu in the Banyan Tree Monastery.

Atha kho bhagavā kismiñcideva pakaraṇe bhikkhusaṅghaṃ paṇāmetvā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya kapilavatthuṃ piṇḍāya pāvisi.

Then the Buddha, having dismissed the mendicant Saṅgha for some reason, robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Kapilavatthu for alms.

Kapilavatthusmiṃ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto yena mahāvanaṃ tenupasaṅkami divāvihārāya.

He wandered for alms in Kapilavatthu. After the meal, on his return from alms-round, he went to the Great Wood,

Mahāvanaṃ ajjhogāhetvā beluvalaṭṭhikāya mūle divāvihāraṃ nisīdi.

plunged deep into it, and sat at the root of a young wood apple tree for the day’s meditation.

Atha kho bhagavato rahogatassa paṭisallīnassa evaṃ cetaso parivitakko udapādi:

Then as he was in private retreat this thought came to his mind,

“mayā kho bhikkhusaṅgho pabāḷho.

“I’ve sent the mendicant Saṅgha away.

Santettha bhikkhū navā acirapabbajitā adhunāgatā imaṃ dhammavinayaṃ.

But there are mendicants here who are junior, recently gone forth, newly come to this teaching and training.

Tesaṃ mamaṃ apassantānaṃ siyā aññathattaṃ siyā vipariṇāmo.

Not seeing me they may change and fall apart.

Seyyathāpi nāma vacchassa taruṇassa mātaraṃ apassantassa siyā aññathattaṃ siyā vipariṇāmo;

If a young calf doesn’t see its mother it may change and fall apart. …

evameva santettha bhikkhū navā acirapabbajitā adhunāgatā imaṃ dhammavinayaṃ tesaṃ mamaṃ apassantānaṃ siyā aññathattaṃ siyā vipariṇāmo.

Seyyathāpi nāma bījānaṃ taruṇānaṃ udakaṃ alabhantānaṃ siyā aññathattaṃ siyā vipariṇāmo;

Or if young seedlings don’t get water they may change and fall apart.

evameva santettha … pe …

In the same way, there are mendicants here who are junior, recently gone forth, newly come to this teaching and training.

tesaṃ mamaṃ alabhantānaṃ dassanāya siyā aññathattaṃ siyā vipariṇāmo.

Not seeing me they may change and fall apart.

Yannūnāhaṃ yatheva mayā pubbe bhikkhusaṅgho anuggahito, evameva etarahi anuggaṇheyyaṃ bhikkhusaṅghan”ti.

Why don’t I support the mendicant Saṅgha now as I did in the past?”

Atha kho brahmā sahampati bhagavato cetasā cetoparivitakkamaññāya—seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya; evameva—brahmaloke antarahito bhagavato purato pāturahosi.

Then Brahmā Sahampati knew what the Buddha was thinking. As easily as a strong person would extend or contract their arm, he vanished from the Brahmā realm and reappeared in front of the Buddha.

Atha kho brahmā sahampati ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā yena bhagavā tenañjaliṃ paṇāmetvā bhagavantaṃ etadavoca:

He arranged his robe over one shoulder, raised his joined palms toward the Buddha, and said:

“evametaṃ, bhagavā, evametaṃ, sugata.

“That’s so true, Blessed One! That’s so true, Holy One!

Bhagavatā, bhante, bhikkhusaṃgho pabāḷho.

The Buddha has sent the mendicant Saṅgha away.

Santettha bhikkhū navā acirapabbajitā adhunāgatā imaṃ dhammavinayaṃ.

But there are mendicants who are junior, recently gone forth, newly come to this teaching and training. …

Tesaṃ bhagavantaṃ apassantānaṃ siyā aññathattaṃ siyā vipariṇāmo.

Seyyathāpi nāma vacchassa taruṇassa mātaraṃ apassantassa siyā aññathattaṃ siyā vipariṇāmo;

evameva santettha bhikkhū navā acirapabbajitā adhunāgatā imaṃ dhammavinayaṃ tesaṃ bhagavantaṃ apassantānaṃ siyā aññathattaṃ siyā vipariṇāmo.

Seyyathāpi nāma bījānaṃ taruṇānaṃ udakaṃ alabhantānaṃ siyā aññathattaṃ siyā vipariṇāmo;

evameva santettha bhikkhū navā acirapabbajitā adhunāgatā imaṃ dhammavinayaṃ, tesaṃ bhagavantaṃ alabhantānaṃ dassanāya siyā aññathattaṃ siyā vipariṇāmo.

Abhinandatu, bhante, bhagavā bhikkhusaṃghaṃ;

May the Buddha be happy with the mendicant Saṅgha!

abhivadatu, bhante, bhagavā bhikkhusaṃghaṃ.

May the Buddha welcome the mendicant Saṅgha!

Yatheva bhagavatā pubbe bhikkhusaṃgho anuggahito, evameva etarahi anuggaṇhātu bhikkhusaṃghan”ti.

May the Buddha support the mendicant Saṅgha now as he did in the past!”

Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena.

The Buddha consented in silence.

Atha kho brahmā sahampati bhagavato adhivāsanaṃ viditvā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā tatthevantaradhāyi.

Then Brahmā Sahampati, knowing that the Buddha had consented, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right, before vanishing right there.

Atha kho bhagavā sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito yena nigrodhārāmo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi.

Then in the late afternoon, the Buddha came out of retreat and went to the Banyan Tree Monastery, where he sat on the seat spread out.

Nisajja kho bhagavā tathārūpaṃ iddhābhisaṅkhāraṃ abhisaṅkhāsi yathā te bhikkhū ekadvīhikāya sārajjamānarūpā yenāhaṃ tenupasaṅkameyyuṃ.

Then he used his psychic power to will that the mendicants would come to him timidly, alone or in pairs.

Tepi bhikkhū ekadvīhikāya sārajjamānarūpā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinne kho te bhikkhū bhagavā etadavoca:

Those mendicants approached the Buddha timidly, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to them:

“Antamidaṃ, bhikkhave, jīvikānaṃ yadidaṃ piṇḍolyaṃ.

“Mendicants, this relying on alms is an extreme way to live.

Abhisāpoyaṃ, bhikkhave, lokasmiṃ piṇḍolo vicarasi pattapāṇīti.

The world curses you: ‘You beggar, walking bowl in hand!’

Tañca kho etaṃ, bhikkhave, kulaputtā upenti atthavasikā, atthavasaṃ paṭicca;

Yet earnest and gentlemen take it up for a good reason.

neva rājābhinītā, na corābhinītā, na iṇaṭṭā, na bhayaṭṭā, na ājīvikāpakatā;

Not because they’ve been forced to by kings or bandits, or because they’re in debt or threatened, or to earn a living.

api ca kho otiṇṇāmha jātiyā jarāya maraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi dukkhotiṇṇā dukkhaparetā

But because they’re swamped by rebirth, old age, and death; by sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress. They’re swamped by suffering, mired in suffering.

appeva nāma imassa kevalassa dukkhakkhandhassa antakiriyā paññāyethāti.

And they think, ‘Hopefully I can find an end to this entire mass of suffering.’

Evaṃ pabbajito cāyaṃ, bhikkhave, kulaputto.

That’s how this gentleman has gone forth.

So ca hoti abhijjhālu kāmesu tibbasārāgo byāpannacitto paduṭṭhamanasaṅkappo muṭṭhassati asampajāno asamāhito vibbhantacitto pākatindriyo.

Yet they covet sensual pleasures; they’re infatuated, full of ill will and hateful intent. They are unmindful, lacking situational awareness and immersion, with straying mind and undisciplined faculties.

Seyyathāpi, bhikkhave, chavālātaṃ ubhatopadittaṃ majjhe gūthagataṃ, neva gāme kaṭṭhatthaṃ pharati, nāraññe kaṭṭhatthaṃ pharati.

Suppose there was a firebrand for lighting a funeral pyre, burning at both ends, and smeared with dung in the middle. It couldn’t be used as timber either in the village or the wilderness.

Tathūpamāhaṃ, bhikkhave, imaṃ puggalaṃ vadāmi gihibhogā ca parihīno, sāmaññatthañca na paripūreti.

I say that person is just like this. They’ve missed out on the pleasures of the lay life, and haven’t fulfilled the goal of the ascetic life.

Tayome, bhikkhave, akusalavitakkā—

There are these three unskillful thoughts.

kāmavitakko, byāpādavitakko, vihiṃsāvitakko.

Sensual, malicious, and cruel thoughts.

Ime ca bhikkhave, tayo akusalavitakkā kva aparisesā nirujjhanti?

And where do these three unskillful thoughts cease without anything left over?

Catūsu vā satipaṭṭhānesu suppatiṭṭhitacittassa viharato animittaṃ vā samādhiṃ bhāvayato.

In those who meditate with their mind firmly established in the four kinds of mindfulness meditation; or who develop signless immersion.

Yāvañcidaṃ, bhikkhave, alameva animitto samādhi bhāvetuṃ.

Just this much is quite enough motivation to develop signless immersion.

Animitto, bhikkhave, samādhi bhāvito bahulīkato mahapphalo hoti mahānisaṃso.

When signless immersion is developed and cultivated it is very fruitful and beneficial.

Dvemā, bhikkhave, diṭṭhiyo—

There are these two views.

bhavadiṭṭhi ca vibhavadiṭṭhi ca.

Views favoring continued existence and views favoring ending existence.

Tatra kho, bhikkhave, sutavā ariyasāvako iti paṭisañcikkhati:

A noble disciple reflects on this:

‘atthi nu kho taṃ kiñci lokasmiṃ yamahaṃ upādiyamāno na vajjavā assan’ti?

‘Is there anything in the world that I could grasp without fault?’

So evaṃ pajānāti:

They understand:

‘natthi nu kho taṃ kiñci lokasmiṃ yamahaṃ upādiyamāno na vajjavā assaṃ.

‘There’s nothing in the world that I could grasp without fault.

Ahañhi rūpaññeva upādiyamāno upādiyeyyaṃ vedanaññeva …

For in grasping I would grasp only at form, feeling,

saññaññeva …

perception,

saṅkhāreyeva viññāṇaññeva upādiyamāno upādiyeyyaṃ.

choices, or consciousness.

Tassa me assa upādānapaccayā bhavo;

That grasping of mine would be a condition for continued existence.

bhavapaccayā jāti;

Continued existence is a condition for rebirth.

jātipaccayā jarāmaraṇaṃ sokaparidevadukkhadomanassupāyāsā sambhaveyyuṃ.

Rebirth is a condition that gives rise to old age and death, sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

Evametassa kevalassa dukkhakkhandhassa samudayo assā’ti.

That is how this entire mass of suffering originates.

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

rūpaṃ niccaṃ vā aniccaṃ vā”ti?

Is form permanent or impermanent?”

“Aniccaṃ, bhante”.

“Impermanent, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vā taṃ sukhaṃ vā”ti?

“But if it’s impermanent, is it suffering or happiness?”

“Dukkhaṃ, bhante”.

“Suffering, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ kallaṃ nu taṃ samanupassituṃ:

“But if it’s impermanent, suffering, and perishable, is it fit to be regarded thus:

‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’”ti?

‘This is mine, I am this, this is my self’?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Vedanā …

“Is feeling …

saññā …

perception …

saṅkhārā …

choices …

viññāṇaṃ … pe …

consciousness permanent or impermanent?” …

tasmātiha, bhikkhave,

“So you should truly see …

evaṃ passaṃ …

Seeing this …

nāparaṃ itthattāyāti pajānātī”ti.

They understand: ‘… there is no return to any state of existence.’”

Aṭṭhamaṃ.

22.086. 86. Anurādhasutta - 86. With Anurādha

9. Theravagga - 9. Senior Mendicants

Ekaṃ samayaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ.

At one time the Buddha was staying near Vesālī, at the Great Wood, in the hall with the peaked roof.

Tena kho pana samayena āyasmā anurādho bhagavato avidūre araññakuṭikāyaṃ viharati.

Now at that time Venerable Anurādha was staying not far from the Buddha in a wilderness hut.

Atha kho sambahulā aññatitthiyā paribbājakā yenāyasmā anurādho tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā āyasmatā anurādhena saddhiṃ sammodiṃsu.

Then several wanderers who follow other paths went up to Venerable Anurādha and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te aññatitthiyā paribbājakā āyasmantaṃ anurādhaṃ etadavocuṃ:

When the greetings and polite conversation were over, they sat down to one side and said to him:

“yo so, āvuso anurādha, tathāgato uttamapuriso paramapuriso paramapattipatto, taṃ tathāgato imesu catūsu ṭhānesu paññāpayamāno paññāpeti:

“Reverend Anurādha, when a Realized One is describing a Realized One—a supreme person, highest of people, who has reached the highest point—they describe them in these four ways:

‘hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti vā, ‘na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti vā, ‘hoti ca na ca hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti vā, ‘neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti vā”ti?

After death, a Realized One exists, or doesn’t exist, or both exists and doesn’t exist, or neither exists nor doesn’t exist.”

Evaṃ vutte, āyasmā anurādho te aññatitthiye paribbājake etadavoca:

When they said this, Venerable Anurādha said to those wanderers:

“yo so āvuso tathāgato uttamapuriso paramapuriso paramapattipatto taṃ tathāgato aññatra imehi catūhi ṭhānehi paññāpayamāno paññāpeti:

“Reverends, when a Realized One is describing a Realized One—a supreme person, highest of people, who has reached the highest point—they describe them other than these four ways:

‘hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti vā, ‘na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti vā, ‘hoti ca na ca hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti vā, ‘neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti vā”ti.

After death, a Realized One exists, or doesn’t exist, or both exists and doesn’t exist, or neither exists nor doesn’t exist.”

Evaṃ vutte, aññatitthiyā paribbājakā āyasmantaṃ anurādhaṃ etadavocuṃ:

When he said this, the wanderers said to him:

“so cāyaṃ bhikkhu navo bhavissati acirapabbajito, thero vā pana bālo abyatto”ti.

“This mendicant must be junior, recently gone forth, or else a foolish, incompetent senior mendicant.”

Atha kho aññatitthiyā paribbājakā āyasmantaṃ anurādhaṃ navavādena ca bālavādena ca apasādetvā uṭṭhāyāsanā pakkamiṃsu.

Then, after rebuking Venerable Anurādha by calling him “junior” and “foolish”, the wanderers got up from their seats and left.

Atha kho āyasmato anurādhassa acirapakkantesu tesu aññatitthiyesu paribbājakesu etadahosi:

Soon after they had left, Anurādha thought:

“sace kho maṃ te aññatitthiyā paribbājakā uttariṃ pañhaṃ puccheyyuṃ.

“If those wanderers were to inquire further,

Kathaṃ byākaramāno nu khvāhaṃ tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ vuttavādī ceva bhagavato assaṃ, na ca bhagavantaṃ abhūtena abbhācikkheyyaṃ, dhammassa cānudhammaṃ byākareyyaṃ, na ca koci sahadhammiko vādānuvādo gārayhaṃ ṭhānaṃ āgaccheyyā”ti?

how should I answer them so as to repeat what the Buddha has said, and not misrepresent him with an untruth? How should I explain in line with his teaching, so that there would be no legitimate grounds for rebuke and criticism?”

Atha kho āyasmā anurādho yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā … pe … ekamantaṃ nisinno kho āyasmā anurādho bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Anurādha went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and told him all that had happened.

“idhāhaṃ, bhante, bhagavato avidūre araññakuṭikāyaṃ viharāmi.

Atha kho, bhante, sambahulā aññatitthiyā paribbājakā yenāhaṃ tenupasaṅkamiṃsu … pe … maṃ etadavocuṃ:

‘yo so, āvuso anurādha, tathāgato uttamapuriso paramapuriso paramapattipatto taṃ tathāgato imesu catūsu ṭhānesu paññāpayamāno paññāpeti—

hoti tathāgato paraṃ maraṇāti vā, na hoti …

hoti ca na ca hoti, neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇāti vā’”ti?

Evaṃ vuttāhaṃ, bhante, te aññatitthiye paribbājake etadavocaṃ:

“yo so, āvuso, tathāgato uttamapuriso paramapuriso paramapattipatto, taṃ tathāgato aññatra imehi catūhi ṭhānehi paññāpayamāno paññāpeti:

‘hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti vā … pe …

‘neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’ti vāti.

Evaṃ vutte, bhante, te aññatitthiyā paribbājakā maṃ etadavocuṃ:

‘so cāyaṃ bhikkhu na vo bhavissati acirapabbajito thero vā pana bālo abyatto’ti.

Atha kho maṃ, bhante, te aññatitthiyā paribbājakā navavādena ca bālavādena ca apasādetvā uṭṭhāyāsanā pakkamiṃsu.

Tassa mayhaṃ, bhante, acirapakkantesu tesu aññatitthiyesu paribbājakesu etadahosi:

‘sace kho maṃ te aññatitthiyā paribbājakā uttariṃ pañhaṃ puccheyyuṃ.

Kathaṃ byākaramāno nu khvāhaṃ tesaṃ aññatitthiyānaṃ paribbājakānaṃ vuttavādī ceva bhagavato assaṃ, na ca bhagavantaṃ abhūtena abbhācikkheyyaṃ, dhammassa cānudhammaṃ byākareyyaṃ, na ca koci sahadhammiko vādānuvādo gārayhaṃ ṭhānaṃ āgaccheyyā’”ti?

“Taṃ kiṃ maññasi, anurādha,

“What do you think, Anurādha?

rūpaṃ niccaṃ vā aniccaṃ vā”ti?

Is form permanent or impermanent?”

“Aniccaṃ, bhante”.

“Impermanent, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vā taṃ sukhaṃ vā”ti?

“But if it’s impermanent, is it suffering or happiness?”

“Dukkhaṃ, bhante”.

“Suffering, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ kallaṃ nu taṃ samanupassituṃ:

“But if it’s impermanent, suffering, and perishable, is it fit to be regarded thus:

‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’”ti?

‘This is mine, I am this, this is my self’?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Vedanā …

“Is feeling …

saññā …

perception …

saṅkhārā …

choices …

viññāṇaṃ niccaṃ vā aniccaṃ vā”ti?

consciousness permanent or impermanent?”

“Aniccaṃ, bhante” … pe …

“Impermanent, sir.” …

tasmātiha … pe …

“So you should truly see …

evaṃ passaṃ … pe …

Seeing this …

nāparaṃ itthattāyāti pajānāti”.

They understand: ‘… there is no return to any state of existence.’

“Taṃ kiṃ maññasi, anurādha,

What do you think, Anurādha?

rūpaṃ tathāgatoti samanupassasī”ti?

Do you regard the Realized One as form?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Vedanaṃ …

“Do you regard the Realized One as feeling …

saññaṃ …

perception …

saṅkhāre …

choices …

viññāṇaṃ tathāgatoti samanupassasī”ti?

consciousness?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Taṃ kiṃ maññasi, anurādha,

“What do you think, Anurādha?

rūpasmiṃ tathāgatoti samanupassasī”ti?

Do you regard the Realized One as in form?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Aññatra rūpā tathāgatoti samanupassasī”ti?

“Or do you regard the Realized One as distinct from form?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Vedanāya … pe …

“Do you regard the Realized One as in feeling …

aññatra vedanāya … pe …

or distinct from feeling …

saññāya …

as in perception …

aññatra saññāya …

or distinct from perception …

saṅkhāresu …

as in choices …

aññatra saṅkhārehi …

or distinct from choices …

viññāṇasmiṃ …

as in consciousness …

aññatra viññāṇā tathāgatoti samanupassasī”ti?

or as distinct from consciousness?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Taṃ kiṃ maññasi, anurādha,

“What do you think, Anurādha?

rūpaṃ … vedanā … saññā … saṅkhārā … viññāṇaṃ tathāgatoti samanupassasī”ti?

Do you regard the Realized One as possessing form, feeling, perception, choices, and consciousness?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Taṃ kiṃ maññasi, anurādha,

“What do you think, Anurādha?

ayaṃ so arūpī … avedano … asaññī … asaṅkhāro … aviññāṇo tathāgatoti samanupassasī”ti?

Do you regard the Realized One as one who is without form, feeling, perception, choices, and consciousness?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Ettha ca te, anurādha, diṭṭheva dhamme saccato thetato tathāgate anupalabbhiyamāne kallaṃ nu te taṃ veyyākaraṇaṃ:

“In that case, Anurādha, since you don’t acknowledge the Realized One as a genuine fact in the present life, is it appropriate to declare:

‘yo so, āvuso, tathāgato uttamapuriso paramapuriso paramapattipatto taṃ tathāgato aññatra imehi catūhi ṭhānehi paññāpayamāno paññāpeti—

‘Reverends, when a Realized One is describing a Realized One—a supreme person, highest of people, who has reached the highest point—they describe them other than these four ways:

hoti tathāgato paraṃ maraṇāti vā … na hoti … hoti ca na ca hoti … neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇāti vā’”ti?

After death, a Realized One exists, or doesn’t exist, or both exists and doesn’t exist, or neither exists nor doesn’t exist’?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Sādhu sādhu, anurādha.

“Good, good, Anurādha!

Pubbe cāhaṃ, anurādha, etarahi ca dukkhañceva paññapemi, dukkhassa ca nirodhan”ti.

In the past, as today, I describe suffering and the cessation of suffering.”

Catutthaṃ.

22.087. 87. Vakkalisutta - 87. With Vakkali

9. Theravagga - 9. Senior Mendicants

Ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Tena kho pana samayena āyasmā vakkali kumbhakāranivesane viharati ābādhiko dukkhito bāḷhagilāno.

Now at that time Venerable Vakkali was staying in a potter’s shed, and he was sick, suffering, gravely ill.

Atha kho āyasmā vakkali upaṭṭhāke āmantesi:

Then he addressed his carers,

“etha tumhe, āvuso, yena bhagavā tenupasaṅkamatha; upasaṅkamitvā mama vacanena bhagavato pāde sirasā vandatha:

“Please, reverends, go to the Buddha, and in my name bow with your head to his feet. Say to him:

‘vakkali, bhante, bhikkhu ābādhiko dukkhito bāḷhagilāno, so bhagavato pāde sirasā vandatī’ti.

‘Sir, the mendicant Vakkali is sick, suffering, and gravely ill. He bows with his head to your feet.’

Evañca vadetha:

And then say:

‘sādhu kira, bhante, bhagavā yena vakkali bhikkhu tenupasaṅkamatu anukampaṃ upādāyā’”ti.

‘Sir, please go to the mendicant Vakkali out of compassion.’”

“Evamāvuso”ti kho te bhikkhū āyasmato vakkalissa paṭissutvā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ:

“Yes, reverend,” those monks replied. They did as he asked.

“vakkali, bhante, bhikkhu ābādhiko dukkhito bāḷhagilāno, so bhagavato pāde sirasā vandati;

evañca pana vadeti:

‘sādhu kira, bhante, bhagavā yena vakkali bhikkhu tenupasaṅkamatu anukampaṃ upādāyā’”ti.

Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena.

The Buddha consented in silence.

Atha kho bhagavā nivāsetvā pattacīvaramādāya yenāyasmā vakkali tenupasaṅkami.

Then the Buddha robed up and, taking his bowl and robes, went to Venerable Vakkali.

Addasā kho āyasmā vakkali bhagavantaṃ dūratova āgacchantaṃ. Disvāna mañcake samadhosi.

Venerable Vakkali saw the Buddha coming off in the distance and tried to rise on his cot.

Atha kho bhagavā āyasmantaṃ vakkaliṃ etadavoca:

But the Buddha said to him,

“alaṃ, vakkali, mā tvaṃ mañcake samadhosi.

“It’s all right, Vakkali, don’t get up.

Santimāni āsanāni paññattāni; tatthāhaṃ nisīdissāmī”ti.

There are some seats spread out, I will sit there.”

Nisīdi bhagavā paññatte āsane. Nisajja kho bhagavā āyasmantaṃ vakkaliṃ etadavoca:

He sat on the seat spread out and said to Vakkali,

“kacci te, vakkali, khamanīyaṃ, kacci yāpanīyaṃ, kacci dukkhā vedanā paṭikkamanti, no abhikkamanti; paṭikkamosānaṃ paññāyati, no abhikkamo”ti?

“Vakkali, I hope you’re keeping well; I hope you’re alright. And I hope the pain is fading, not growing, that its fading is evident, not its growing.”

“Na me, bhante, khamanīyaṃ, na yāpanīyaṃ; bāḷhā me dukkhā vedanā abhikkamanti, no paṭikkamanti; abhikkamosānaṃ paññāyati, no paṭikkamo”ti.

“Sir, I’m not all right, I’m not getting by. My pain is terrible and growing, not fading; its growing is apparent, not its fading.”

“Kacci te, vakkali, na kiñci kukkuccaṃ, na koci vippaṭisāro”ti?

“I hope you don’t have any remorse or regret?”

“Taggha me, bhante, anappakaṃ kukkuccaṃ, anappako vippaṭisāro”ti.

“Indeed, sir, I have no little remorse and regret.”

“Kacci pana taṃ, vakkali, attā sīlato na upavadatī”ti?

“I hope you have no reason to blame yourself when it comes to ethical conduct?”

“Na kho maṃ, bhante, attā sīlato upavadatī”ti.

“No sir, I have no reason to blame myself when it comes to ethical conduct.”

“No ce kira taṃ, vakkali, attā sīlato upavadati; atha kiñca te kukkuccaṃ ko ca vippaṭisāro”ti?

“In that case, Vakkali, why do you have remorse and regret?”

“Cirapaṭikāhaṃ, bhante, bhagavantaṃ dassanāya upasaṅkamitukāmo, natthi ca me kāyasmiṃ tāvatikā balamattā, yāvatāhaṃ bhagavantaṃ dassanāya upasaṅkameyyan”ti.

“For a long time I’ve wanted to go and see the Buddha, but I was physically too weak.”

“Alaṃ, vakkali, kiṃ te iminā pūtikāyena diṭṭhena?

“Enough, Vakkali! Why would you want to see this rotten body?

Yo kho, vakkali, dhammaṃ passati so maṃ passati;

One who sees the teaching sees me.

yo maṃ passati so dhammaṃ passati.

One who sees me sees the teaching.

Dhammañhi, vakkali, passanto maṃ passati;

Seeing the teaching, you see me.

maṃ passanto dhammaṃ passati.

Seeing me, you see the teaching.

Taṃ kiṃ maññasi, vakkali,

What do you think, Vakkali?

rūpaṃ niccaṃ vā aniccaṃ vā”ti?

Is form permanent or impermanent?”

“Aniccaṃ, bhante”.

“Impermanent, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vā taṃ sukhaṃ vā”ti?

“But if it’s impermanent, is it suffering or happiness?”

“Dukkhaṃ, bhante”.

“Suffering, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ, kallaṃ nu taṃ samanupassituṃ:

“But if it’s impermanent, suffering, and perishable, is it fit to be regarded thus:

‘etaṃ mama, esohamasmi, eso me attā’”ti?

‘This is mine, I am this, this is my self’?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Vedanā …

“Is feeling …

saññā …

perception …

saṅkhārā …

choices …

viññāṇaṃ niccaṃ vā aniccaṃ vā”ti?

consciousness permanent or impermanent?”

“Aniccaṃ, bhante” … pe …

“Impermanent, sir.” …

eso me attāti?

“No hetaṃ, bhante”.

“Tasmātiha … pe …

“So you should truly see …

evaṃ passaṃ … pe …

Seeing this …

nāparaṃ itthattāyāti pajānātī”ti.

They understand: ‘… there is no return to any state of existence.’”

Atha kho bhagavā āyasmantaṃ vakkaliṃ iminā ovādena ovaditvā uṭṭhāyāsanā yena gijjhakūṭo pabbato tena pakkāmi.

And then, after giving Venerable Vakkali this advice, the Buddha got up from his seat and went to the Vulture’s Peak Mountain.

Atha kho āyasmā vakkali acirapakkantassa bhagavato upaṭṭhāke āmantesi:

Then Venerable Vakkali addressed his carers,

“etha maṃ, āvuso, mañcakaṃ āropetvā yena isigilipassaṃ kāḷasilā tenupasaṅkamatha.

“Come on, reverends, lift my cot and take me to the Black Rock on the slopes of Isigili.

Kathañhi nāma mādiso antaraghare kālaṃ kattabbaṃ maññeyyā”ti?

It’s unthinkable for one like me to die in an inhabited area!”

“Evamāvuso”ti kho te bhikkhū āyasmato vakkalissa paṭissutvā āyasmantaṃ vakkaliṃ mañcakaṃ āropetvā yena isigilipassaṃ kāḷasilā tenupasaṅkamiṃsu.

“Yes, reverend,” replied those mendicants, and did as he asked.

Atha kho bhagavā tañca rattiṃ tañca divāvasesaṃ gijjhakūṭe pabbate vihāsi.

Meanwhile, the Buddha spent the rest of that night and day on Vulture’s Peak Mountain.

Atha kho dve devatāyo abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇā kevalakappaṃ gijjhakūṭaṃ obhāsetvā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu … pe … ekamantaṃ aṭṭhaṃsu.

Then, late at night, two glorious deities, lighting up the entire Vulture’s Peak, went up to the Buddha, bowed, and stood to one side.

Ekamantaṃ ṭhitā kho ekā devatā bhagavantaṃ etadavoca:

One deity said to him,

“vakkali, bhante, bhikkhu vimokkhāya cetetī”ti.

“Sir, the mendicant Vakkali is intent on liberation!”

Aparā devatā bhagavantaṃ etadavoca:

And another deity said to him,

“so hi nūna, bhante, suvimutto vimuccissatī”ti.

“He’ll definitely be well-freed!”

Idamavocuṃ tā devatāyo.

This is what those deities said.

Idaṃ vatvā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā tatthevantaradhāyiṃsu.

Then they bowed and respectfully circled the Buddha, keeping him on their right side, before vanishing right there.

Atha kho bhagavā tassā rattiyā accayena bhikkhū āmantesi:

Then, when the night had passed, the Buddha addressed the mendicants:

“etha tumhe, bhikkhave, yena vakkali bhikkhu tenupasaṅkamatha; upasaṅkamitvā vakkaliṃ bhikkhuṃ evaṃ vadetha:

“Come, mendicants, go to the mendicant Vakkali and tell him:

‘Suṇāvuso tvaṃ, vakkali, bhagavato vacanaṃ dvinnañca devatānaṃ.

‘Vakkali, hear the word of the Buddha and two deities.

Imaṃ, āvuso, rattiṃ dve devatāyo abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇā kevalakappaṃ gijjhakūṭaṃ obhāsetvā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhaṃsu.

Late last night, two glorious deities, lighting up the entire Vulture’s Peak, went up to the Buddha, bowed, and stood to one side.

Ekamantaṃ ṭhitā kho, āvuso, ekā devatā bhagavantaṃ etadavoca—

One deity said to him,

vakkali, bhante, bhikkhu vimokkhāya cetetīti.

“Sir, the mendicant Vakkali is intent on liberation!”

Aparā devatā bhagavantaṃ etadavoca—

And another deity said to him,

so hi nūna, bhante, suvimutto vimuccissatīti.

“He’ll definitely be well-freed!”

Bhagavā ca taṃ, āvuso vakkali, evamāha—

And the Buddha said,

mā bhāyi, vakkali;

“Do not fear, Vakkali,

mā bhāyi, vakkali.

do not fear!

Apāpakaṃ te maraṇaṃ bhavissati, apāpikā kālakiriyā’”ti.

Your death will not be a bad one; your passing will not be a bad one.”’”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paṭissutvā yenāyasmā vakkali tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ vakkaliṃ etadavocuṃ:

“Yes, sir,” those monks replied. They went to Vakkali and said to him:

“suṇāvuso vakkali, bhagavato vacanaṃ dvinnañca devatānan”ti.

“Vakkali, hear the word of the Buddha and two deities.”

Atha kho āyasmā vakkali upaṭṭhāke āmantesi:

Then Vakkali addressed his carers,

“etha maṃ, āvuso, mañcakā oropetha.

“Please, reverends, help me off my cot.

Kathañhi nāma mādiso ucce āsane nisīditvā tassa bhagavato sāsanaṃ sotabbaṃ maññeyyā”ti.

It’s unthinkable for one like me to listen to the Buddha’s instructions sitting on a high seat.”

“Evamāvuso”ti kho te bhikkhū āyasmato vakkalissa paṭissutvā āyasmantaṃ vakkaliṃ mañcakā oropesuṃ.

“Yes, reverend,” replied those mendicants, and helped him off his cot.

“Imaṃ, āvuso, rattiṃ dve devatāyo abhikkantāya rattiyā … pe … ekamantaṃ aṭṭhaṃsu.

They repeated what the Buddha had said.

Ekamantaṃ ṭhitā kho, āvuso, ekā devatā bhagavantaṃ etadavoca:

‘vakkali, bhante, bhikkhu vimokkhāya cetetī’ti.

Aparā devatā bhagavantaṃ etadavoca:

‘so hi nūna, bhante, suvimutto vimuccissatī’ti.

Bhagavā ca taṃ, āvuso vakkali, evamāha:

‘mā bhāyi, vakkali;

mā bhāyi, vakkali.

Apāpakaṃ te maraṇaṃ bhavissati, apāpikā kālakiriyā’”ti.

“Tena hāvuso, mama vacanena bhagavato pāde sirasā vandatha:

Vakkali said, “Well then, reverends, in my name bow with your head to the Buddha’s feet. Say to him:

‘vakkali, bhante, bhikkhu ābādhiko dukkhito bāḷhagilāno.

‘Sir, the mendicant Vakkali is sick, suffering, gravely ill.

So bhagavato pāde sirasā vandatī’ti.

He bows with his head to your feet.’

Evañca vadetha:

And then say:

‘rūpaṃ aniccaṃ.

‘Form is impermanent.

Tāhaṃ, bhante, na kaṅkhāmi.

I have no doubt of that.

Yadaniccaṃ taṃ dukkhanti na vicikicchāmi.

I’m certain that what is impermanent is suffering.

Yadaniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ, natthi me tattha chando vā rāgo vā pemaṃ vāti na vicikicchāmi.

And I’m certain that I have no desire or greed or fondness for what is impermanent, suffering, and perishable.

Vedanā aniccā.

Feeling is impermanent …

Tāhaṃ, bhante, na kaṅkhāmi.

Yadaniccaṃ taṃ dukkhanti na vicikicchāmi.

Yadaniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ, natthi me tattha chando vā rāgo vā pemaṃ vāti na vicikicchāmi.

Saññā …

Perception is impermanent …

saṅkhārā aniccā.

Choices are impermanent …

Tāhaṃ, bhante, na kaṅkhāmi.

Yadaniccaṃ taṃ dukkhanti na vicikicchāmi.

Yadaniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ, natthi me tattha chando vā rāgo vā pemaṃ vāti na vicikicchāmi.

Viññāṇaṃ aniccaṃ.

Consciousness is impermanent.

Tāhaṃ, bhante, na kaṅkhāmi.

I have no doubt of that.

Yadaniccaṃ taṃ dukkhanti na vicikicchāmi.

I’m certain that what is impermanent is suffering.

Yadaniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ, natthi me tattha chando vā rāgo vā pemaṃ vāti na vicikicchāmī’”ti.

And I’m certain that I have no desire or greed or fondness for what is impermanent, suffering, and perishable.’”

“Evamāvuso”ti kho te bhikkhū āyasmato vakkalissa paṭissutvā pakkamiṃsu.

“Yes, reverend,” those monks replied, and left.

Atha kho āyasmā vakkali acirapakkantesu tesu bhikkhūsu satthaṃ āharesi.

And then, not long after those mendicants had left, Venerable Vakkali slit his wrists.

Atha kho te bhikkhū yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ:

Then those senior mendicants went up to the Buddha and told him Vakkali’s message.

“vakkali, bhante, bhikkhu ābādhiko dukkhito bāḷhagilāno;

so bhagavato pāde sirasā vandati;

evañca vadeti:

‘rūpaṃ aniccaṃ.

Tāhaṃ, bhante, na kaṅkhāmi.

Yadaniccaṃ taṃ dukkhanti na vicikicchāmi.

Yadaniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ, natthi me tattha chando vā rāgo vā pemaṃ vāti na vicikicchāmi.

Vedanā …

saññā …

saṅkhārā …

viññāṇaṃ aniccaṃ.

Tāhaṃ, bhante, na kaṅkhāmi.

Yadaniccaṃ taṃ dukkhanti na vicikicchāmi.

Yadaniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ, natthi me tattha chando vā rāgo vā pemaṃ vāti na vicikicchāmī’”ti.

Atha kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

Then the Buddha said to the mendicants,

“āyāma, bhikkhave, yena isigilipassaṃ kāḷasilā tenupasaṅkamissāma;

“Come, mendicants, let’s go to the Black Rock on the slopes of Isigili,

yattha vakkalinā kulaputtena satthamāharitan”ti.

where Vakkali, the gentleman, slit his wrists.”

“Evaṃ, bhante”ti kho te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Yes, sir,” they replied.

Atha kho bhagavā sambahulehi bhikkhūhi saddhiṃ yena isigilipassaṃ kāḷasilā tenupasaṅkami.

Then the Buddha together with several mendicants went to the Black Rock on the slopes of Isigili.

Addasā kho bhagavā āyasmantaṃ vakkaliṃ dūratova mañcake vivattakkhandhaṃ semānaṃ.

The Buddha saw Vakkali off in the distance lying on his cot, having cast off the aggregates.

Tena kho pana samayena dhūmāyitattaṃ timirāyitattaṃ gacchateva purimaṃ disaṃ, gacchati pacchimaṃ disaṃ, gacchati uttaraṃ disaṃ, gacchati dakkhiṇaṃ disaṃ, gacchati uddhaṃ disaṃ, gacchati adho disaṃ, gacchati anudisaṃ.

Now at that time a cloud of black smoke was moving east, west, north, south, above, below, and in-between.

Atha kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

The Buddha said to the mendicants,

“passatha no tumhe, bhikkhave, etaṃ dhūmāyitattaṃ timirāyitattaṃ gacchateva purimaṃ disaṃ … pe … gacchati anudisan”ti.

“Mendicants, do you see that cloud of black smoke moving east, west, north, south, above, below, and in-between?”

“Evaṃ, bhante”.

“Yes, sir.”

“Eso kho, bhikkhave, māro pāpimā vakkalissa kulaputtassa viññāṇaṃ samanvesati:

“That’s Māra the Wicked searching for Vakkali’s consciousness, wondering:

‘kattha vakkalissa kulaputtassa viññāṇaṃ patiṭṭhitan’ti?

‘Where is Vakkali’s consciousness established?’

Appatiṭṭhitena ca, bhikkhave, viññāṇena vakkali kulaputto parinibbuto”ti.

But since his consciousness is not established, Vakkali is extinguished.”

Pañcamaṃ.

22.088. 88. Assajisutta - 88. With Assaji

9. Theravagga - 9. Senior Mendicants

Ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Tena kho pana samayena āyasmā assaji kassapakārāme viharati ābādhiko dukkhito bāḷhagilāno.

Now at that time Venerable Assaji was staying in a monastery built by a Kassapa, and he was sick, suffering, gravely ill.

Atha kho āyasmā assaji upaṭṭhāke āmantesi:

Then he addressed his carers:

“etha tumhe, āvuso, yena bhagavā tenupasaṅkamatha; upasaṅkamitvā mama vacanena bhagavato pāde sirasā vandatha:

“Please, reverends, go to the Buddha, and in my name bow with your head to his feet. Say to him:

‘assaji, bhante, bhikkhu ābādhiko dukkhito bāḷhagilāno.

‘Sir, the mendicant Assaji is sick, suffering, gravely ill.

So bhagavato pāde sirasā vandatī’ti.

He bows with his head to your feet.’

Evañca vadetha:

And then say:

‘sādhu kira, bhante, bhagavā yena assaji bhikkhu tenupasaṅkamatu anukampaṃ upādāyā’”ti.

‘Sir, please go to the mendicant Assaji out of compassion.’”

“Evamāvuso”ti kho te bhikkhū āyasmato assajissa paṭissutvā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ:

“Yes, reverend,” those monks replied. They did as he asked.

“assaji, bhante, bhikkhu ābādhiko … pe …

sādhu kira, bhante, bhagavā yena assaji bhikkhu tenupasaṅkamatu anukampaṃ upādāyā”ti.

Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena.

The Buddha consented in silence.

Atha kho bhagavā sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito yenāyasmā assaji tenupasaṅkami.

Then in the late afternoon, the Buddha came out of retreat and went to Venerable Assaji.

Addasā kho āyasmā assaji bhagavantaṃ dūratova āgacchantaṃ.

Venerable Assaji saw the Buddha coming off in the distance,

Disvāna mañcake samadhosi.

and tried to rise on his cot.

Atha kho bhagavā āyasmantaṃ assajiṃ etadavoca:

But the Buddha said to him,

“alaṃ, assaji, mā tvaṃ mañcake samadhosi.

“It’s all right, Assaji, don’t get up.

Santimāni āsanāni paññattāni, tatthāhaṃ nisīdissāmī”ti.

There are some seats spread out by others, I will sit there.”

Nisīdi bhagavā paññatte āsane. Nisajja kho bhagavā āyasmantaṃ assajiṃ etadavoca:

He sat on the seat spread out and said,

“kacci te, assaji, khamanīyaṃ, kacci yāpanīyaṃ … pe … paṭikkamosānaṃ paññāyati no abhikkamo”ti?

“Assaji, I hope you’re keeping well; I hope you’re alright. And I hope the pain is fading, not growing, that its fading is evident, not its growing.”

“Na me, bhante, khamanīyaṃ … pe … abhikkamosānaṃ paññāyati no paṭikkamo”ti.

“Sir, I’m not all right, I’m not getting by. My pain is terrible and growing, not fading, its growing is evident, not its fading.”

“Kacci te, assaji, na kiñci kukkuccaṃ na koci vippaṭisāro”ti?

“I hope you don’t have any remorse or regret?”

“Taggha me, bhante, anappakaṃ kukkuccaṃ anappako vippaṭisāro”ti.

“Indeed, sir, I have no little remorse and regret.”

“Kacci pana taṃ, assaji, attā sīlato na upavadatī”ti?

“I hope you have no reason to blame yourself when it comes to ethical conduct?”

“Na kho maṃ, bhante, attā sīlato upavadatī”ti.

“No sir, I have no reason to blame myself when it comes to ethical conduct.”

“No ce kira taṃ, assaji, attā sīlato upavadati, atha kiñca te kukkuccaṃ ko ca vippaṭisāro”ti?

“In that case, Assaji, why do you have remorse and regret?”

“Pubbe khvāhaṃ, bhante, gelaññe passambhetvā passambhetvā kāyasaṅkhāre viharāmi, sohaṃ samādhiṃ nappaṭilabhāmi.

“Sir, before my time of illness I meditated having completely stilled the physical process. But now I can’t get immersion.

Tassa mayhaṃ, bhante, taṃ samādhiṃ appaṭilabhato evaṃ hoti:

Since I can’t get immersion, I think:

‘no cassāhaṃ parihāyāmī’”ti.

‘May I not decline!’”

“Ye te, assaji, samaṇabrāhmaṇā samādhisārakā samādhisāmaññā tesaṃ taṃ samādhiṃ appaṭilabhataṃ evaṃ hoti:

“Assaji, there are ascetics and brahmins for whom samādhi is the essence, equating immersion with the ascetic life. They think:

‘no cassu mayaṃ parihāyāmā’ti.

‘May we not decline!’

Taṃ kiṃ maññasi, assaji,

What do you think, Assaji?

rūpaṃ niccaṃ vā aniccaṃ vā”ti?

Is form permanent or impermanent?”

“Aniccaṃ, bhante” … pe …

“Impermanent, sir.” …

viññāṇaṃ … pe …

“Is consciousness permanent or impermanent?” …

“tasmātiha … pe …

“So you should truly see …

evaṃ passaṃ … pe …

Seeing this …

nāparaṃ itthattāyāti pajānātīti.

They understand: ‘… there is no return to any state of existence.’

So sukhañce vedanaṃ vedayati, sā ‘aniccā’ti pajānāti. ‘Anajjhositā’ti pajānāti. ‘Anabhinanditā’ti pajānāti.

If they feel a pleasant feeling, they understand that it’s impermanent, that they’re not attached to it, and that they don’t relish it.

Dukkhañce vedanaṃ vedayati, sā ‘aniccā’ti pajānāti. ‘Anajjhositā’ti pajānāti. ‘Anabhinanditā’ti pajānāti.

If they feel a painful feeling, they understand that it’s impermanent, that they’re not attached to it, and that they don’t relish it.

Adukkhamasukhañce vedanaṃ vedayati, sā ‘aniccā’ti pajānāti … pe … ‘anabhinanditā’ti pajānāti.

If they feel a neutral feeling, they understand that it’s impermanent, that they’re not attached to it, and that they don’t relish it.

So sukhañce vedanaṃ vedayati, visaṃyutto naṃ vedayati;

If they feel a pleasant feeling, they feel it detached.

dukkhañce vedanaṃ vedayati, visaṃyutto naṃ vedayati;

If they feel a painful feeling, they feel it detached.

adukkhamasukhañce vedanaṃ vedayati, visaṃyutto naṃ vedayati.

If they feel a neutral feeling, they feel it detached.

So kāyapariyantikañce vedanaṃ vedayamāno ‘kāyapariyantikaṃ vedanaṃ vedayāmī’ti pajānāti. Jīvitapariyantikañce vedanaṃ vedayamāno ‘jīvitapariyantikaṃ vedanaṃ vedayāmī’ti pajānāti.

Feeling the end of the body approaching, they understand: ‘I feel the end of the body approaching.’ Feeling the end of life approaching, they understand: ‘I feel the end of life approaching.’

‘Kāyassa bhedā uddhaṃ jīvitapariyādānā idheva sabbavedayitāni anabhinanditāni sītībhavissantī’ti pajānāti.

They understand: ‘When my body breaks up and my life is over, everything that’s felt, being no longer relished, will become cool right here.’

Seyyathāpi, assaji, telañca paṭicca, vaṭṭiñca paṭicca, telappadīpo jhāyeyya;

Suppose an oil lamp depended on oil and a wick to burn.

tasseva telassa ca vaṭṭiyā ca pariyādānā anāhāro nibbāyeyya.

As the oil and the wick are used up, it would be extinguished due to lack of fuel.

Evameva kho, assaji, bhikkhu kāyapariyantikaṃ vedanaṃ vedayamāno ‘kāyapariyantikaṃ vedanaṃ vedayāmī’ti pajānāti. Jīvitapariyantikaṃ vedanaṃ vedayamāno ‘jīvitapariyantikaṃ vedanaṃ vedayāmī’ti pajānāti.

In the same way, feeling the end of the body approaching, they understand: ‘I feel the end of the body approaching.’ Feeling the end of life approaching, they understand: ‘I feel the end of life approaching.’

‘Kāyassa bhedā uddhaṃ jīvitapariyādānā idheva sabbavedayitāni anabhinanditāni sītībhavissantī’ti pajānātī”ti.

They understand: ‘When my body breaks up and my life is over, everything that’s felt, being no longer relished, will become cool right here.’”

Chaṭṭhaṃ.

22.092. 92. Dutiyarāhulasutta - 92. Rāhula (2nd)

9. Theravagga - 9. Senior Mendicants

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā rāhulo bhagavantaṃ etadavoca:

Seated to one side, Rāhula said to the Buddha:

“kathaṃ nu kho, bhante, jānato kathaṃ passato imasmiñca saviññāṇake kāye bahiddhā ca sabbanimittesu ahaṅkāramamaṅkāramānāpagataṃ mānasaṃ hoti vidhāsamatikkantaṃ santaṃ suvimuttan”ti?

“Sir, how does one know and see so that the mind is rid of ego, possessiveness, and conceit for this conscious body and all external stimuli; and going beyond discrimination, it’s peaceful and well freed?”

“Yaṃ kiñci, rāhula, rūpaṃ atītānāgatapaccuppannaṃ ajjhattaṃ vā bahiddhā vā … pe … yaṃ dūre santike vā, sabbaṃ rūpaṃ ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya disvā anupādā vimutto hoti.

“Rāhula, when one truly sees any kind of form at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; far or near: *all* form—with right understanding: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self,’ one is freed by not grasping.

Yā kāci vedanā …

One truly sees any kind of feeling …

yā kāci saññā …

perception …

ye keci saṅkhārā …

choices …

yaṃ kiñci viññāṇaṃ atītānāgatapaccuppannaṃ ajjhattaṃ vā bahiddhā vā oḷārikaṃ vā sukhumaṃ vā hīnaṃ vā paṇītaṃ vā yaṃ dūre santike vā, sabbaṃ viññāṇaṃ ‘netaṃ mama, nesohamasmi, na meso attā’ti evametaṃ yathābhūtaṃ sammappaññāya disvā anupādā vimutto hoti.

When one truly sees any kind of consciousness at all—past, future, or present; internal or external; coarse or fine; inferior or superior; far or near: *all* consciousness—with right understanding: ‘This is not mine, I am not this, this is not my self,’ one is freed by not grasping.

Evaṃ kho, rāhula, jānato evaṃ passato imasmiñca saviññāṇake kāye bahiddhā ca sabbanimittesu ahaṅkāramamaṅkāramānāpagataṃ mānasaṃ hoti vidhāsamatikkantaṃ santaṃ suvimuttan”ti.

That’s how to know and see so that the mind is rid of ego, possessiveness, and conceit for this conscious body and all external stimuli; and going beyond discrimination, it’s peaceful and well freed.”

Dasamaṃ.

Theravaggo catuttho.

Ānando tisso yamako,

anurādho ca vakkali;

Assaji khemako channo,

rāhulā apare duve.

22.093. 93. Nadīsutta - 93. A River

10. Pupphavagga - 10. Flowers

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Seyyathāpi, bhikkhave, nadī pabbateyyā ohārinī dūraṅgamā sīghasotā. Tassā ubhosu tīresu kāsā cepi jātā assu, te naṃ ajjholambeyyuṃ; kusā cepi jātā assu, te naṃ ajjholambeyyuṃ; pabbajā cepi jātā assu, te naṃ ajjholambeyyuṃ; bīraṇā cepi jātā assu, te naṃ ajjholambeyyuṃ; rukkhā cepi jātā assu, te naṃ ajjholambeyyuṃ. Tassā puriso sotena vuyhamāno kāse cepi gaṇheyya, te palujjeyyuṃ. So tatonidānaṃ anayabyasanaṃ āpajjeyya. Kuse cepi gaṇheyya, pabbaje cepi gaṇheyya, bīraṇe cepi gaṇheyya, rukkhe cepi gaṇheyya, te palujjeyyuṃ. So tatonidānaṃ anayabyasanaṃ āpajjeyya.

“Suppose, mendicants, there was a mountain river that flowed swiftly, going far, carrying all before it. If wild sugarcane, kusa grass, reeds, vetiver, or trees grew on either bank, they’d overhang the river. And if a person who was being swept along by the current grabbed the wild sugarcane, kusa grass, reeds, vetiver, or trees, it’d break off, and they’d come to ruin because of that.

Evameva kho, bhikkhave, assutavā puthujjano ariyānaṃ adassāvī ariyadhammassa akovido ariyadhamme avinīto, sappurisānaṃ adassāvī sappurisadhammassa akovido sappurisadhamme avinīto

In the same way, an uneducated ordinary person has not seen the noble ones, and is neither skilled nor trained in the teaching of the noble ones. They’ve not seen good persons, and are neither skilled nor trained in the teaching of the good persons.

rūpaṃ attato samanupassati, rūpavantaṃ vā attānaṃ; attani vā rūpaṃ, rūpasmiṃ vā attānaṃ.

They regard form as self, self as having form, form in self, or self in form.

Tassa taṃ rūpaṃ palujjati.

But their form breaks off,

So tatonidānaṃ anayabyasanaṃ āpajjati.

and they come to ruin because of that.

Vedanaṃ …

They regard feeling …

saññaṃ …

perception …

saṅkhāre …

choices …

viññāṇaṃ attato samanupassati, viññāṇavantaṃ vā attānaṃ; attani vā viññāṇaṃ, viññāṇasmiṃ vā attānaṃ.

consciousness as self, self as having consciousness, consciousness in self, or self in consciousness.

Tassa taṃ viññāṇaṃ palujjati.

But their consciousness breaks off,

So tatonidānaṃ anayabyasanaṃ āpajjati.

and they come to ruin because of that.

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

rūpaṃ niccaṃ vā aniccaṃ vā”ti?

Is form permanent or impermanent?”

“Aniccaṃ, bhante”.

“Impermanent, sir.” …

… pe …

“Vedanā …

“Is feeling …

saññā …

perception …

saṅkhārā …

choices …

viññāṇaṃ niccaṃ vā aniccaṃ vā”ti?

consciousness permanent or impermanent?”

“Aniccaṃ, bhante”.

“Impermanent, sir.”

“Tasmātiha … pe …

“So you should truly see …

evaṃ passaṃ … pe …

Seeing this …

nāparaṃ itthattāyāti pajānātī”ti.

They understand: ‘… there is no return to any state of existence.’”

Paṭhamaṃ.

22.094. 94. Pupphasutta - 94. Flowers

10. Pupphavagga - 10. Flowers

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Nāhaṃ, bhikkhave, lokena vivadāmi, lokova mayā vivadati.

“Mendicants, I don’t argue with the world; it’s the world that argues with me.

Na, bhikkhave, dhammavādī kenaci lokasmiṃ vivadati.

When your speech is in line with the teaching you don’t argue with anyone in the world.

Yaṃ, bhikkhave, natthisammataṃ loke paṇḍitānaṃ, ahampi taṃ ‘natthī’ti vadāmi.

What the astute agree on as not existing, I too say does not exist.

Yaṃ, bhikkhave, atthisammataṃ loke paṇḍitānaṃ, ahampi taṃ ‘atthī’ti vadāmi.

What the astute agree on as existing, I too say exists.

Kiñca, bhikkhave, natthisammataṃ loke paṇḍitānaṃ, yamahaṃ ‘natthī’ti vadāmi?

And what do the astute agree on as not existing, which I too say does not exist?

Rūpaṃ, bhikkhave, niccaṃ dhuvaṃ sassataṃ avipariṇāmadhammaṃ natthisammataṃ loke paṇḍitānaṃ; ahampi taṃ ‘natthī’ti vadāmi.

Form that is permanent, everlasting, eternal, and imperishable.

Vedanā …

Feeling …

saññā …

Perception …

saṅkhārā …

Choices …

viññāṇaṃ niccaṃ dhuvaṃ sassataṃ avipariṇāmadhammaṃ natthisammataṃ loke paṇḍitānaṃ; ahampi taṃ ‘natthī’ti vadāmi.

Consciousness that is permanent, everlasting, eternal, and imperishable.

Idaṃ kho, bhikkhave, natthisammataṃ loke paṇḍitānaṃ; ahampi taṃ ‘natthī’ti vadāmi.

This is what the astute agree on as not existing, which I too say does not exist.

Kiñca, bhikkhave, atthisammataṃ loke paṇḍitānaṃ, yamahaṃ ‘atthī’ti vadāmi?

And what do the astute agree on as existing, which I too say exists?

Rūpaṃ, bhikkhave, aniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ atthisammataṃ loke paṇḍitānaṃ; ahampi taṃ ‘atthī’ti vadāmi.

Form that is impermanent, suffering, and perishable.

Vedanā aniccā … pe …

Feeling … Perception … Choices …

viññāṇaṃ aniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ atthisammataṃ loke paṇḍitānaṃ; ahampi taṃ ‘atthī’ti vadāmi.

Consciousness that is impermanent, suffering, and perishable.

Idaṃ kho, bhikkhave, atthisammataṃ loke paṇḍitānaṃ; ahampi taṃ ‘atthī’ti vadāmi.

This is what the astute agree on as existing, which I too say exists.

Atthi, bhikkhave, loke lokadhammo, taṃ tathāgato abhisambujjhati abhisameti;

There is a temporal phenomenon in the world that the Realized One understands and comprehends.

abhisambujjhitvā abhisametvā taṃ ācikkhati deseti paññapeti paṭṭhapeti vivarati vibhajati uttānīkaroti.

Then he explains, teaches, asserts, establishes, clarifies, analyzes, and reveals it.

Kiñca, bhikkhave, loke lokadhammo, taṃ tathāgato abhisambujjhati abhisameti, abhisambujjhitvā abhisametvā ācikkhati deseti paññapeti paṭṭhapeti vivarati vibhajati uttānīkaroti?

And what is that temporal phenomenon in the world?

Rūpaṃ, bhikkhave, loke lokadhammo taṃ tathāgato abhisambujjhati abhisameti.

Form is a temporal phenomenon in the world that the Realized One understands and comprehends.

Abhisambujjhitvā abhisametvā ācikkhati deseti paññapeti paṭṭhapeti vivarati vibhajati uttānīkaroti.

Then he explains, teaches, asserts, establishes, clarifies, analyzes, and reveals it.

Yo, bhikkhave, tathāgatena evaṃ ācikkhiyamāne desiyamāne paññapiyamāne paṭṭhapiyamāne vivariyamāne vibhajiyamāne uttānīkariyamāne na jānāti na passati tamahaṃ, bhikkhave, bālaṃ puthujjanaṃ andhaṃ acakkhukaṃ ajānantaṃ apassantaṃ kinti karomi.

This being so, what can I do about a foolish ordinary person, blind and sightless, who does not know or see?

Vedanā, bhikkhave, loke lokadhammo … pe …

Feeling …

saññā, bhikkhave …

Perception …

saṅkhārā, bhikkhave …

Choices …

viññāṇaṃ, bhikkhave, loke lokadhammo taṃ tathāgato abhisambujjhati abhisameti.

Consciousness is a temporal phenomenon in the world that the Realized One understands and comprehends.

Abhisambujjhitvā abhisametvā ācikkhati deseti paññapeti paṭṭhapeti vivarati vibhajati uttānīkaroti.

Then he explains, teaches, asserts, establishes, clarifies, analyzes, and reveals it.

Yo, bhikkhave, tathāgatena evaṃ ācikkhiyamāne desiyamāne paññapiyamāne paṭṭhapiyamāne vivariyamāne vibhajiyamāne uttānīkariyamāne na jānāti na passati tamahaṃ, bhikkhave, bālaṃ puthujjanaṃ andhaṃ acakkhukaṃ ajānantaṃ apassantaṃ kinti karomi.

This being so, what can I do about a foolish ordinary person, blind and sightless, who does not know or see?

Seyyathāpi, bhikkhave, uppalaṃ vā padumaṃ vā puṇḍarīkaṃ vā udake jātaṃ udake saṃvaḍḍhaṃ udakā accuggamma ṭhāti anupalittaṃ udakena;

Suppose there was a blue water lily, or a pink or white lotus. Though it sprouted and grew in the water, it would rise up above the water and stand with no water clinging to it.

evameva kho, bhikkhave, tathāgato loke jāto loke saṃvaḍḍho lokaṃ abhibhuyya viharati anupalitto lokenā”ti.

In the same way, though I was born and grew up in the world, I live having mastered the world, and the world does not cling to me.”

Dutiyaṃ.

22.096. 96. Gomayapiṇḍasutta - 96. A Lump of Cow Dung

10. Pupphavagga - 10. Flowers

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Seated to one side, that mendicant said to the Buddha:

“atthi nu kho, bhante, kiñci rūpaṃ yaṃ rūpaṃ niccaṃ dhuvaṃ sassataṃ avipariṇāmadhammaṃ sassatisamaṃ tatheva ṭhassati?

“Sir, is there any form at all that’s permanent, everlasting, eternal, imperishable, and will last forever and ever?

Atthi nu kho, bhante, kāci vedanā yā vedanā niccā dhuvā sassatā avipariṇāmadhammā sassatisamaṃ tatheva ṭhassati?

Is there any feeling …

Atthi nu kho, bhante, kāci saññā yā saññā … pe …

perception …

atthi nu kho, bhante, keci saṅkhārā ye saṅkhārā niccā dhuvā sassatā avipariṇāmadhammā sassatisamaṃ tatheva ṭhassanti?

choices …

Atthi nu kho, bhante, kiñci viññāṇaṃ, yaṃ viññāṇaṃ niccaṃ dhuvaṃ sassataṃ avipariṇāmadhammaṃ sassatisamaṃ tatheva ṭhassatī”ti?

consciousness at all that’s permanent, everlasting, eternal, imperishable, and will last forever and ever?”

“Natthi kho, bhikkhu, kiñci rūpaṃ, yaṃ rūpaṃ niccaṃ dhuvaṃ sassataṃ avipariṇāmadhammaṃ sassatisamaṃ tatheva ṭhassati.

“Mendicant, there is no form at all that’s permanent, everlasting, eternal, imperishable, and will last forever and ever.

Natthi kho, bhikkhu, kāci vedanā …

There’s no feeling …

kāci saññā …

perception …

keci saṅkhārā …

choices …

kiñci viññāṇaṃ, yaṃ viññāṇaṃ niccaṃ dhuvaṃ sassataṃ avipariṇāmadhammaṃ sassatisamaṃ tatheva ṭhassatī”ti.

consciousness at all that’s permanent, everlasting, eternal, imperishable, and will last forever and ever.”

Atha kho bhagavā parittaṃ gomayapiṇḍaṃ pāṇinā gahetvā taṃ bhikkhuṃ etadavoca:

Then the Buddha, picking up a lump of cow dung, said to the mendicants:

“ettakopi kho, bhikkhu, attabhāvapaṭilābho natthi nicco dhuvo sassato avipariṇāmadhammo sassatisamaṃ tatheva ṭhassati.

“There’s not even this much of any incarnation that’s permanent, everlasting, eternal, imperishable, and will last forever and ever.

Ettako cepi, bhikkhu, attabhāvapaṭilābho abhavissa nicco dhuvo sassato avipariṇāmadhammo, nayidaṃ brahmacariyavāso paññāyetha sammā dukkhakkhayāya.

If there were, this living of the spiritual life for the complete ending of suffering would not be found.

Yasmā ca kho, bhikkhu, ettakopi attabhāvapaṭilābho natthi nicco dhuvo sassato avipariṇāmadhammo, tasmā brahmacariyavāso paññāyati sammā dukkhakkhayāya.

But since there isn’t, this living of the spiritual life for the complete ending of suffering is found.

Bhūtapubbāhaṃ, bhikkhu, rājā ahosiṃ khattiyo muddhāvasitto.

Once upon a time I was an anointed aristocratic king.

Tassa mayhaṃ, bhikkhu, rañño sato khattiyassa muddhāvasittassa caturāsītinagarasahassāni ahesuṃ kusāvatīrājadhānippamukhāni.

I had 84,000 cities, with the capital Kusāvatī the foremost.

Tassa mayhaṃ, bhikkhu, rañño sato khattiyassa muddhāvasittassa caturāsītipāsādasahassāni ahesuṃ dhammapāsādappamukhāni.

I had 84,000 palaces, with the palace named Principle the foremost.

Tassa mayhaṃ, bhikkhu, rañño sato khattiyassa muddhāvasittassa caturāsītikūṭāgārasahassāni ahesuṃ mahābyūhakūṭāgārappamukhāni.

I had 84,000 chambers, with the great foyer the foremost.

Tassa mayhaṃ, bhikkhu, rañño sato khattiyassa muddhāvasittassa caturāsītipallaṅkasahassāni ahesuṃ dantamayāni sāramayāni sovaṇṇamayāni goṇakatthatāni paṭikatthatāni paṭalikatthatāni kadalimigapavarapaccattharaṇāni sauttaracchadāni ubhatolohitakūpadhānāni.

I had 84,000 couches made of ivory or heartwood or gold or silver, spread with woolen covers—shag-piled or embroidered with flowers—and spread with a fine deer hide, with a canopy above and red pillows at both ends.

Tassa mayhaṃ, bhikkhu, rañño sato khattiyassa muddhāvasittassa caturāsītināgasahassāni ahesuṃ sovaṇṇālaṅkārāni sovaṇṇaddhajāni hemajālapaṭicchannāni uposathanāgarājappamukhāni.

I had 84,000 bull elephants with gold adornments and banners, covered with gold netting, with the royal bull elephant named Sabbath the foremost.

Tassa mayhaṃ, bhikkhu, rañño sato khattiyassa muddhāvasittassa caturāsītiassasahassāni ahesuṃ sovaṇṇālaṅkārāni sovaṇṇaddhajāni hemajālapaṭicchannāni valāhakaassarājappamukhāni.

I had 84,000 horses with gold adornments and banners, covered with gold netting, with the royal steed named Thundercloud the foremost.

Tassa mayhaṃ, bhikkhu, rañño sato khattiyassa muddhāvasittassa caturāsītirathasahassāni ahesuṃ sovaṇṇālaṅkārāni sovaṇṇaddhajāni hemajālapaṭicchannāni vejayantarathappamukhāni.

I had 84,000 chariots with gold adornments and banners, covered with gold netting, with the chariot named Triumph the foremost.

Tassa mayhaṃ, bhikkhu, rañño sato khattiyassa muddhāvasittassa caturāsītimaṇisahassāni ahesuṃ maṇiratanappamukhāni.

I had 84,000 jewels, with the jewel-treasure the foremost.

Tassa mayhaṃ, bhikkhu … pe … caturāsītiitthisahassāni ahesuṃ subhaddādevippamukhāni.

I had 84,000 women, with Queen Subhaddā the foremost.

Tassa mayhaṃ, bhikkhu … pe … caturāsītikhattiyasahassāni ahesuṃ anuyantāni pariṇāyakaratanappamukhāni.

I had 84,000 aristocrat vassals, with the counselor-treasure the foremost.

Tassa mayhaṃ, bhikkhu … pe … caturāsītidhenusahassāni ahesuṃ dukūlasandānāni kaṃsūpadhāraṇāni.

I had 84,000 milk cows with silken reins and bronze pails.

Tassa mayhaṃ, bhikkhu … pe … caturāsītivatthakoṭisahassāni ahesuṃ khomasukhumāni koseyyasukhumāni kambalasukhumāni kappāsikasukhumāni.

I had 8,400,000,000 fine cloths of linen, silk, wool, and cotton.

Tassa mayhaṃ, bhikkhu … pe … caturāsītithālipākasahassāni ahesuṃ; sāyaṃ pātaṃ bhattābhihāro abhihariyittha.

I had 84,000 servings of food, which were presented to me as offerings in the morning and evening.

Tesaṃ kho pana, bhikkhu, caturāsītiyā nagarasahassānaṃ ekaññeva taṃ nagaraṃ hoti yamahaṃ tena samayena ajjhāvasāmi—kusāvatī rājadhānī.

Of those 84,000 cities, I only stayed in one, the capital Kusāvatī.

Tesaṃ kho pana, bhikkhu, caturāsītiyā pāsādasahassānaṃ ekoyeva so pāsādo hoti yamahaṃ tena samayena ajjhāvasāmi—dhammo pāsādo.

Of those 84,000 mansions, I only dwelt in one, the Palace of Principle.

Tesaṃ kho pana, bhikkhu, caturāsītiyā kūṭāgārasahassānaṃ ekaññeva taṃ kūṭāgāraṃ hoti yamahaṃ tena samayena ajjhāvasāmi—mahābyūhaṃ kūṭāgāraṃ.

Of those 84,000 chambers, I only dwelt in the great foyer.

Tesaṃ kho pana, bhikkhu, caturāsītiyā pallaṅkasahassānaṃ ekoyeva so pallaṅko hoti yamahaṃ tena samayena paribhuñjāmi—dantamayo vā sāramayo vā sovaṇṇamayo vā rūpiyamayo vā.

Of those 84,000 couches, I only used one, made of ivory or heartwood or gold or silver.

Tesaṃ kho pana, bhikkhu, caturāsītiyā nāgasahassānaṃ ekoyeva so nāgo hoti yamahaṃ tena samayena abhiruhāmi—uposatho nāgarājā.

Of those 84,000 bull elephants, I only rode one, the royal bull elephant named Sabbath.

Tesaṃ kho pana, bhikkhu, caturāsītiyā assasahassānaṃ ekoyeva so asso hoti yamahaṃ tena samayena abhiruhāmi—valāhako assarājā.

Of those 84,000 horses, I only rode one, the royal horse named Thundercloud.

Tesaṃ kho pana, bhikkhu, caturāsītiyā rathasahassānaṃ ekoyeva so ratho hoti yamahaṃ tena samayena abhiruhāmi—vejayanto ratho.

Of those 84,000 chariots, I only rode one, the chariot named Triumph.

Tesaṃ kho pana, bhikkhu, caturāsītiyā itthisahassānaṃ ekāyeva sā itthī hoti yā maṃ tena samayena paccupaṭṭhāti—khattiyānī vā velāmikā vā.

Of those 84,000 women, I was only served by one, a maiden of the aristocratic or merchant classes.

Tesaṃ kho pana, bhikkhu, caturāsītiyā vatthakoṭisahassānaṃ ekaññeva taṃ vatthayugaṃ hoti yamahaṃ tena samayena paridahāmi—khomasukhumaṃ vā koseyyasukhumaṃ vā kambalasukhumaṃ vā kappāsikasukhumaṃ vā.

Of those 8,400,000,000 cloths, I only wore one pair, made of fine linen, silk, wool, or cotton.

Tesaṃ kho pana, bhikkhu, caturāsītiyā thālipākasahassānaṃ ekoyeva so thālipāko hoti yato nāḷikodanaparamaṃ bhuñjāmi tadupiyañca sūpeyyaṃ.

Of those 84,000 servings of food, I only had one, eating at most a serving of rice and suitable sauce.

Iti kho, bhikkhu, sabbe te saṅkhārā atītā niruddhā vipariṇatā.

And so all those conditioned phenomena have passed, ceased, and perished.

Evaṃ aniccā kho, bhikkhu, saṅkhārā.

So impermanent are conditions,

Evaṃ addhuvā kho, bhikkhu, saṅkhārā.

so unstable are conditions,

Evaṃ anassāsikā kho, bhikkhu, saṅkhārā.

so unreliable are conditions.

Yāvañcidaṃ, bhikkhu, alameva sabbasaṅkhāresu nibbindituṃ, alaṃ virajjituṃ, alaṃ vimuccitun”ti.

This is quite enough for you to become disillusioned, dispassionate, and freed regarding all conditions.”

Catutthaṃ.

22.097. 97. Nakhasikhāsutta - 97. A Fingernail

10. Pupphavagga - 10. Flowers

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Seated to one side, that mendicant said to the Buddha:

“atthi nu kho, bhante, kiñci rūpaṃ yaṃ rūpaṃ niccaṃ dhuvaṃ sassataṃ avipariṇāmadhammaṃ sassatisamaṃ tatheva ṭhassati?

“Sir, is there any form at all that’s permanent, everlasting, eternal, imperishable, and will last forever and ever?

Atthi nu kho, bhante, kāci vedanā yā vedanā niccā dhuvā sassatā avipariṇāmadhammā sassatisamaṃ tatheva ṭhassati?

Is there any feeling …

Atthi nu kho, bhante, kāci saññā … pe …

perception …

keci saṅkhārā, ye saṅkhārā niccā dhuvā sassatā avipariṇāmadhammā sassatisamaṃ tatheva ṭhassanti?

choices …

Atthi nu kho, bhante, kiñci viññāṇaṃ, yaṃ viññāṇaṃ niccaṃ dhuvaṃ sassataṃ avipariṇāmadhammaṃ sassatisamaṃ tatheva ṭhassatī”ti?

consciousness at all that’s permanent, everlasting, eternal, imperishable, and will last forever and ever?”

“Natthi kho, bhikkhu, kiñci rūpaṃ, yaṃ rūpaṃ niccaṃ dhuvaṃ sassataṃ avipariṇāmadhammaṃ sassatisamaṃ tatheva ṭhassati.

“Mendicant, there is no form at all that’s permanent, everlasting, eternal, imperishable, and will last forever and ever.

Natthi kho, bhikkhu, kāci vedanā …

There’s no feeling …

kāci saññā …

perception …

keci saṅkhārā … pe …

choices …

kiñci viññāṇaṃ, yaṃ viññāṇaṃ niccaṃ dhuvaṃ sassataṃ avipariṇāmadhammaṃ sassatisamaṃ tatheva ṭhassatī”ti.

consciousness at all that’s permanent, everlasting, eternal, imperishable, and will last forever and ever.”

Atha kho bhagavā parittaṃ nakhasikhāyaṃ paṃsuṃ āropetvā taṃ bhikkhuṃ etadavoca:

Then the Buddha, picking up a little bit of dirt under his fingernail, addressed that mendicant:

“ettakampi kho, bhikkhu, rūpaṃ natthi niccaṃ dhuvaṃ sassataṃ avipariṇāmadhammaṃ sassatisamaṃ tatheva ṭhassati.

“There’s not even this much of any form that’s permanent, everlasting, eternal, imperishable, and will last forever and ever.

Ettakañcepi, bhikkhu, rūpaṃ abhavissa niccaṃ dhuvaṃ sassataṃ avipariṇāmadhammaṃ, nayidaṃ brahmacariyavāso paññāyetha sammā dukkhakkhayāya.

If there were, this living of the spiritual life for the complete ending of suffering would not be found.

Yasmā ca kho, bhikkhu, ettakampi rūpaṃ natthi niccaṃ dhuvaṃ sassataṃ avipariṇāmadhammaṃ, tasmā brahmacariyavāso paññāyati sammā dukkhakkhayāya”.

But since there isn’t, this living of the spiritual life for the complete ending of suffering is found.

Ettakāpi kho, bhikkhu, vedanā natthi niccā dhuvā sassatā avipariṇāmadhammā sassatisamaṃ tatheva ṭhassati.

There’s not even this much of any feeling …

Ettakā cepi, bhikkhu, vedanā abhavissa niccā dhuvā sassatā avipariṇāmadhammā, na yidaṃ brahmacariyavāso paññāyetha sammā dukkhakkhayāya.

Yasmā ca kho, bhikkhu, ettakāpi vedanā natthi niccā dhuvā sassatā avipariṇāmadhammā, tasmā brahmacariyavāso paññāyati sammā dukkhakkhayāya.

Ettakāpi kho, bhikkhu, saññā natthi … pe …

perception …

ettakāpi kho, bhikkhu, saṅkhārā natthi niccā dhuvā sassatā avipariṇāmadhammā sassatisamaṃ tatheva ṭhassanti.

choices …

Ettakā cepi, bhikkhu, saṅkhārā abhavissaṃsu niccā dhuvā sassatā avipariṇāmadhammā, na yidaṃ brahmacariyavāso paññāyetha sammā dukkhakkhayāya.

Yasmā ca kho, bhikkhu, ettakāpi saṅkhārā natthi niccā dhuvā sassatā avipariṇāmadhammā, tasmā brahmacariyavāso paññāyati sammā dukkhakkhayāya.

Ettakampi kho, bhikkhu, viññāṇaṃ natthi niccaṃ dhuvaṃ sassataṃ avipariṇāmadhammaṃ sassatisamaṃ tatheva ṭhassati.

consciousness that’s permanent, everlasting, eternal, imperishable, and will last forever and ever.

Ettakampi kho, bhikkhu, viññāṇaṃ abhavissa niccaṃ dhuvaṃ sassataṃ avipariṇāmadhammaṃ, na yidaṃ brahmacariyavāso paññāyetha sammā dukkhakkhayāya.

If there were, this living of the spiritual life for the complete ending of suffering would not be found.

Yasmā ca kho, bhikkhu, ettakampi viññāṇaṃ natthi niccaṃ dhuvaṃ sassataṃ avipariṇāmadhammaṃ, tasmā brahmacariyavāso paññāyati sammā dukkhakkhayāya.

But since there isn’t, this living of the spiritual life for the complete ending of suffering is found.

Taṃ kiṃ maññasi, bhikkhu,

What do you think, mendicant?

rūpaṃ niccaṃ vā aniccaṃ vā”ti?

Is form permanent or impermanent?”

“Aniccaṃ, bhante”.

“Impermanent, sir.”

“Vedanā …

“Is feeling …

saññā …

perception …

saṅkhārā …

choices …

viññāṇaṃ niccaṃ vā aniccaṃ vā”ti?

consciousness permanent or impermanent?”

“Aniccaṃ, bhante” … pe …

“Impermanent, sir.” …

“tasmātiha … pe …

“So you should truly see …

evaṃ passaṃ … pe …

Seeing this …

nāparaṃ itthattāyāti pajānātī”ti.

They understand: ‘… there is no return to any state of existence.’”

Pañcamaṃ.

22.098. 98. Suddhikasutta - 98. Plain Version

10. Pupphavagga - 10. Flowers

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Seated to one side, that mendicant said to the Buddha:

“atthi nu kho, bhante, kiñci rūpaṃ, yaṃ rūpaṃ niccaṃ dhuvaṃ sassataṃ avipariṇāmadhammaṃ sassatisamaṃ tatheva ṭhassati?

“Sir, is there any form at all that’s permanent, everlasting, eternal, imperishable, and will last forever and ever?

Atthi nu kho, bhante, kāci vedanā … pe …

Is there any feeling …

kāci saññā …

perception …

keci saṅkhārā …

choices …

kiñci viññāṇaṃ, yaṃ viññāṇaṃ niccaṃ dhuvaṃ sassataṃ avipariṇāmadhammaṃ sassatisamaṃ tatheva ṭhassatī”ti?

consciousness at all that’s permanent, everlasting, eternal, imperishable, and will last forever and ever?”

“Natthi kho, bhikkhu, kiñci rūpaṃ yaṃ rūpaṃ niccaṃ dhuvaṃ sassataṃ avipariṇāmadhammaṃ sassatisamaṃ tatheva ṭhassati.

“Mendicant, there is no form at all that’s permanent, everlasting, eternal, imperishable, and will last forever and ever.

Natthi kho, bhikkhu, kāci vedanā …

There’s no feeling …

kāci saññā …

perception …

keci saṅkhārā …

choices …

kiñci viññāṇaṃ, yaṃ viññāṇaṃ niccaṃ dhuvaṃ sassataṃ avipariṇāmadhammaṃ sassatisamaṃ tatheva ṭhassatī”ti.

consciousness at all that’s permanent, everlasting, eternal, imperishable, and will last forever and ever.”

Chaṭṭhaṃ.

22.099. 99. Gaddulabaddhasutta - 99. A Leash

10. Pupphavagga - 10. Flowers

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Anamataggoyaṃ, bhikkhave, saṃsāro.

“Mendicants, transmigration has no known beginning.

Pubbā koṭi na paññāyati avijjānīvaraṇānaṃ sattānaṃ taṇhāsaṃyojanānaṃ sandhāvataṃ saṃsarataṃ.

No first point is found of sentient beings roaming and transmigrating, hindered by ignorance and fettered by craving.

Hoti so, bhikkhave, samayo yaṃ mahāsamuddo ussussati visussati na bhavati;

There comes a time when the ocean dries up and evaporates and is no more.

na tvevāhaṃ, bhikkhave, avijjānīvaraṇānaṃ sattānaṃ taṇhāsaṃyojanānaṃ sandhāvataṃ saṃsarataṃ dukkhassa antakiriyaṃ vadāmi.

But still, I say, there is no making an end of suffering for sentient beings roaming and transmigrating, hindered by ignorance and fettered by craving.

Hoti so, bhikkhave, samayo yaṃ sineru pabbatarājā ḍayhati vinassati na bhavati;

There comes a time when Sineru the king of mountains is burned up and destroyed, and is no more.

na tvevāhaṃ, bhikkhave, avijjānīvaraṇānaṃ sattānaṃ taṇhāsaṃyojanānaṃ sandhāvataṃ saṃsarataṃ dukkhassa antakiriyaṃ vadāmi.

But still, I say, there is no making an end of suffering for sentient beings roaming and transmigrating, hindered by ignorance and fettered by craving.

Hoti so, bhikkhave, samayo yaṃ mahāpathavī ḍayhati vinassati na bhavati;

There comes a time when the great earth is burned up and destroyed, and is no more.

na tvevāhaṃ, bhikkhave, avijjānīvaraṇānaṃ sattānaṃ taṇhāsaṃyojanānaṃ sandhāvataṃ saṃsarataṃ dukkhassa antakiriyaṃ vadāmi.

But still, I say, there is no making an end of suffering for sentient beings roaming and transmigrating, hindered by ignorance and fettered by craving.

Seyyathāpi, bhikkhave, sā gaddulabaddho daḷhe khīle vā thambhe vā upanibaddho tameva khīlaṃ vā thambhaṃ vā anuparidhāvati anuparivattati;

Suppose a dog on a leash was tethered to a strong post or pillar. It would just keep running and circling around that post or pillar.

evameva kho, bhikkhave, assutavā puthujjano ariyānaṃ adassāvī … pe …

In the same way, take an uneducated ordinary person who has not seen the noble ones, and is neither skilled nor trained in their teaching. They’ve not seen good persons, and are neither skilled nor trained in their teaching.

sappurisadhamme avinīto rūpaṃ attato samanupassati … pe …

They regard form …

vedanaṃ attato samanupassati …

feeling …

saññaṃ attato samanupassati …

perception …

saṅkhāre attato samanupassati …

choices …

viññāṇaṃ attato samanupassati, viññāṇavantaṃ vā attānaṃ; attani vā viññāṇaṃ, viññāṇasmiṃ vā attānaṃ.

consciousness as self, self as having consciousness, consciousness in self, or self in consciousness.

So rūpaññeva anuparidhāvati anuparivattati, vedanaññeva … pe … saññaññeva … saṅkhāreyeva … viññāṇaññeva anuparidhāvati anuparivattati.

They just keep running and circling around form, feeling, perception, choices, and consciousness.

So rūpaṃ anuparidhāvaṃ anuparivattaṃ, vedanaṃ … pe … saññaṃ … saṅkhāre … viññāṇaṃ anuparidhāvaṃ anuparivattaṃ, na parimuccati rūpamhā, na parimuccati vedanāya, na parimuccati saññāya, na parimuccati saṅkhārehi, na parimuccati viññāṇamhā, na parimuccati jātiyā jarāmaraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi.

Doing so, they’re not freed from form, feeling, perception, choices, and consciousness. They’re not freed from rebirth, old age, and death, from sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

‘Na parimuccati dukkhasmā’ti vadāmi.

They’re not freed from suffering, I say.

Sutavā ca kho, bhikkhave, ariyasāvako ariyānaṃ dassāvī … pe … sappurisadhamme suvinīto,

An educated noble disciple has seen the noble ones, and is skilled and trained in the teaching of the noble ones. They’ve seen good persons, and are skilled and trained in the teaching of the good persons.

na rūpaṃ attato samanupassati … pe …

They don’t regard form …

na vedanaṃ …

feeling …

na saññaṃ …

perception …

na saṅkhāre …

choices …

na viññāṇaṃ attato samanupassati, na viññāṇavantaṃ vā attānaṃ; na attani vā viññāṇaṃ, na viññāṇasmiṃ vā attānaṃ.

or consciousness as self, self as having consciousness, consciousness in self, or self in consciousness.

So rūpaṃ nānuparidhāvati nānuparivattati, vedanaṃ … saññaṃ … saṅkhāre … viññāṇaṃ nānuparidhāvati nānuparivattati.

They don’t keep running and circling around form, feeling, perception, choices, and consciousness.

So rūpaṃ ananuparidhāvaṃ ananuparivattaṃ, vedanaṃ … saññaṃ … saṅkhāre … viññāṇaṃ ananuparidhāvaṃ ananuparivattaṃ; parimuccati rūpamhā, parimuccati vedanāya, parimuccati saññāya, parimuccati saṅkhārehi, parimuccati viññāṇamhā, parimuccati jātiyā jarāmaraṇena sokehi paridevehi dukkhehi domanassehi upāyāsehi.

By not doing so, they’re freed from form, feeling, perception, choices, and consciousness. They’re freed from rebirth, old age, and death, from sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress.

‘Parimuccati dukkhasmā’ti vadāmī”ti.

They’re freed from suffering, I say.”

Sattamaṃ.

22.115. 115. Dhammakathikasutta - 115. A Dhamma speaker

12. Dhammakathikavagga - 12. A Dhamma speaker

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Seated to one side, that mendicant said to the Buddha:

“‘dhammakathiko, dhammakathiko’ti, bhante, vuccati;

“Sir, they speak of a ‘Dhamma speaker’.

kittāvatā nu kho, bhante, dhammakathiko hotī”ti?

How is a Dhamma speaker defined?”

“Rūpassa ce, bhikkhu, nibbidāya virāgāya nirodhāya dhammaṃ deseti ‘dhammakathiko bhikkhū’ti alaṃvacanāya.

“Mendicant, if a mendicant teaches Dhamma for disillusionment, dispassion, and cessation regarding form, they’re qualified to be called a ‘mendicant who speaks on Dhamma’.

Rūpassa ce, bhikkhu, nibbidāya virāgāya nirodhāya paṭipanno hoti, ‘dhammānudhammappaṭipanno bhikkhū’ti alaṃvacanāya.

If they practice for disillusionment, dispassion, and cessation regarding form, they’re qualified to be called a ‘mendicant who practices in line with the teaching’.

Rūpassa ce, bhikkhu, nibbidā virāgā nirodhā anupādāvimutto hoti, ‘diṭṭhadhammanibbānappatto bhikkhū’ti alaṃvacanāya.

If they’re freed by not grasping by disillusionment, dispassion, and cessation regarding form, they’re qualified to be called a ‘mendicant who has attained extinguishment in this very life’.

Vedanāya ce, bhikkhu … pe …

If a mendicant teaches Dhamma for disillusionment with feeling …

saññāya ce, bhikkhu …

perception …

saṅkhārānañce, bhikkhu …

choices …

viññāṇassa ce, bhikkhu, nibbidāya virāgāya nirodhāya dhammaṃ deseti, ‘dhammakathiko bhikkhū’ti alaṃvacanāya.

consciousness, for its fading away and cessation, they’re qualified to be called a ‘mendicant who speaks on Dhamma’.

Viññāṇassa ce, bhikkhu, nibbidāya virāgāya nirodhāya paṭipanno hoti, ‘dhammānudhammappaṭipanno bhikkhū’ti alaṃvacanāya.

If they practice for disillusionment, dispassion, and cessation regarding consciousness, they’re qualified to be called a ‘mendicant who practices in line with the teaching’.

Viññāṇassa ce, bhikkhu, nibbidā virāgā nirodhā anupādāvimutto hoti, ‘diṭṭhadhammanibbānappatto bhikkhū’ti alaṃvacanāyā”ti.

If they’re freed by not grasping by disillusionment, dispassion, and cessation regarding consciousness, they’re qualified to be called a ‘mendicant who has attained extinguishment in this very life’.”

Tatiyaṃ.

22.127. 127. Dutiyasamudayadhammasutta - 127. Liable To Originate (2nd)

13. Avijjāvagga - 13. Ignorance

Ekaṃ samayaṃ āyasmā ca sāriputto āyasmā ca mahākoṭṭhiko bārāṇasiyaṃ viharanti isipatane migadāye.

At one time Venerable Sāriputta and Venerable Mahākoṭṭhita were staying near Benares, in the deer park at Isipatana. …

Atha kho āyasmā mahākoṭṭhiko sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito … pe … ekamantaṃ nisinno kho āyasmā mahākoṭṭhiko āyasmantaṃ sāriputtaṃ etadavoca:

Mahākoṭṭhita said to Sāriputta:

“‘avijjā, avijjā’ti, āvuso sāriputta, vuccati.

“Reverend Sāriputta, they speak of this thing called ‘ignorance’.

Katamā nu kho, āvuso, avijjā;

What is ignorance?

kittāvatā ca avijjāgato hotī”ti?

And how is an ignorant person defined?”

“Idhāvuso assutavā puthujjano samudayadhammaṃ rūpaṃ ‘samudayadhammaṃ rūpan’ti yathābhūtaṃ nappajānāti; vayadhammaṃ rūpaṃ … pe … ‘samudayavayadhammaṃ rūpan’ti yathābhūtaṃ nappajānāti.

“Reverend, it’s when an uneducated ordinary person doesn’t truly understand form, which is liable to originate … liable to vanish … liable to originate and vanish, as form which is liable to originate and vanish.

Samudayadhammaṃ vedanaṃ … pe … vayadhammaṃ vedanaṃ … pe … ‘samudayavayadhammā vedanā’ti yathābhūtaṃ nappajānāti.

They don’t truly understand feeling …

Samudayadhammaṃ saññaṃ … pe …

perception …

samudayadhamme saṅkhāre … pe … vayadhamme saṅkhāre … pe … samudayavayadhamme saṅkhāre ‘samudayavayadhammā saṅkhārā’ti yathābhūtaṃ nappajānāti.

choices …

Samudayadhammaṃ viññāṇaṃ … pe … samudayavayadhammaṃ viññāṇaṃ ‘samudayavayadhammaṃ viññāṇan’ti yathābhūtaṃ nappajānāti.

consciousness, which is liable to originate … liable to vanish … liable to originate and vanish, as consciousness which is liable to originate and vanish.

Ayaṃ vuccati, āvuso, avijjā;

This is called ignorance.

ettāvatā ca avijjāgato hotī”ti.

And this is how an ignorant person is defined.”

Dutiyaṃ.

22.128. 128. Tatiyasamudayadhammasutta - 128. Liable To Originate (3rd)

13. Avijjāvagga - 13. Ignorance

Ekaṃ samayaṃ āyasmā ca sāriputto āyasmā ca mahākoṭṭhiko bārāṇasiyaṃ viharanti isipatane migadāye … pe …

At one time Venerable Sāriputta and Venerable Mahākoṭṭhita were staying near Benares, in the deer park at Isipatana. …

ekamantaṃ nisinno kho āyasmā mahākoṭṭhiko āyasmantaṃ sāriputtaṃ etadavoca:

Mahākoṭṭhita said to Sāriputta:

“‘vijjā, vijjā’ti, āvuso sāriputta, vuccati.

“Reverend Sāriputta, they speak of this thing called ‘knowledge’.

Katamā nu kho, āvuso, vijjā;

What is knowledge?

kittāvatā ca vijjāgato hotī”ti?

And how is a knowledgeable person defined?”

“Idhāvuso, sutavā ariyasāvako samudayadhammaṃ rūpaṃ ‘samudayadhammaṃ rūpan’ti yathābhūtaṃ pajānāti; vayadhammaṃ rūpaṃ … pe … samudayavayadhammaṃ rūpaṃ ‘samudayavayadhammaṃ rūpan’ti yathābhūtaṃ pajānāti;

“Reverend, it’s when an educated noble disciple truly understands form, which is liable to originate … liable to vanish … liable to originate and vanish, as form which is liable to originate and vanish.

samudayadhammaṃ vedanaṃ … pe … samudayavayadhammā vedanā …

They truly understand feeling …

samudayadhammaṃ saññaṃ … pe …

perception …

samudayadhamme saṅkhāre … vayadhamme saṅkhāre … samudayavayadhamme saṅkhāre ‘samudayavayadhammā saṅkhārā’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

choices …

Samudayadhammaṃ viññāṇaṃ … vayadhammaṃ viññāṇaṃ … samudayavayadhammaṃ viññāṇaṃ ‘samudayavayadhammaṃ viññāṇan’ti yathābhūtaṃ pajānāti.

consciousness, which is liable to originate … liable to vanish … liable to originate and vanish, as consciousness which is liable to originate and vanish.

Ayaṃ vuccatāvuso, vijjā;

This is called knowledge.

ettāvatā ca vijjāgato hotī”ti.

And this is how a knowledgeable person is defined.”

Tatiyaṃ.

22.133. 133. Koṭṭhikasutta - 133. With Koṭṭhita

13. Avijjāvagga - 13. Ignorance

Bārāṇasiyaṃ viharanti isipatane migadāye.

At Benares.

Atha kho āyasmā sāriputto sāyanhasamayaṃ … pe …

ekamantaṃ nisinno kho āyasmā sāriputto āyasmantaṃ mahākoṭṭhikaṃ etadavoca:

Sāriputta said to Mahākoṭṭhita:

“‘avijjā, avijjā’ti, āvuso koṭṭhika, vuccati.

“Reverend Koṭṭhita, they speak of this thing called ‘ignorance’.

Katamā nu kho, āvuso, avijjā;

What is ignorance?

kittāvatā ca avijjāgato hotī”ti?

And how is an ignorant person defined?”

“Idhāvuso, assutavā puthujjano rūpassa assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ nappajānāti.

“Reverend, an uneducated ordinary person doesn’t truly understand the gratification, the drawback, and the escape when it comes to form,

Vedanāya … pe …

feeling,

saññāya …

perception,

saṅkhārānaṃ …

choices,

viññāṇassa assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ nappajānāti.

and consciousness.

Ayaṃ vuccatāvuso, avijjā;

This is called ignorance.

ettāvatā ca avijjāgato hotī”ti.

And this is how an ignorant person is defined.”

Evaṃ vutte, āyasmā sāriputto āyasmantaṃ mahākoṭṭhikaṃ etadavoca:

When he said this, Venerable Sāriputta said to him:

“‘vijjā, vijjā’ti, āvuso koṭṭhika, vuccati.

“Reverend Koṭṭhita, they speak of this thing called ‘knowledge’.

Katamā nu kho, āvuso, vijjā;

What is knowledge?

kittāvatā ca vijjāgato hotī”ti?

And how is a knowledgeable person defined?”

“Idhāvuso, sutavā ariyasāvako rūpassa assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ pajānāti.

“Reverend, an educated noble disciple truly understands the gratification, the drawback, and the escape when it comes to form,

Vedanāya … pe …

feeling,

saññāya …

perception,

saṅkhārānaṃ …

choices,

viññāṇassa assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ pajānāti.

and consciousness.

Ayaṃ vuccatāvuso, vijjā;

This is called knowledge.

ettāvatā ca vijjāgato hotī”ti.

And this is how a knowledgeable person is defined.”

Aṭṭhamaṃ.

22.135. 135. Tatiyakoṭṭhikasutta - 135. With Koṭṭhita (3rd)

13. Avijjāvagga - 13. Ignorance

Taññeva nidānaṃ.

The same setting.

Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā sāriputto āyasmantaṃ mahākoṭṭhikaṃ etadavoca:

Sāriputta said to Mahākoṭṭhita:

“‘avijjā, avijjā’ti, āvuso koṭṭhika, vuccati.

“Reverend Koṭṭhita, they speak of this thing called ‘ignorance’.

Katamā nu kho, āvuso, avijjā;

What is ignorance?

kittāvatā ca avijjāgato hotī”ti?

And how is an ignorant person defined?”

“Idhāvuso, assutavā puthujjano rūpaṃ nappajānāti, rūpasamudayaṃ nappajānāti, rūpanirodhaṃ nappajānāti, rūpanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ nappajānāti.

“Reverend, it’s when an uneducated ordinary person doesn’t understand form, its origin, its cessation, and the practice that leads to its cessation.

Vedanaṃ nappajānāti … pe …

They don’t understand feeling …

saññaṃ …

perception …

saṅkhāre …

choices …

viññāṇaṃ nappajānāti, viññāṇasamudayaṃ nappajānāti, viññāṇanirodhaṃ nappajānāti, viññāṇanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ nappajānāti.

consciousness, its origin, its cessation, and the practice that leads to its cessation.

Ayaṃ vuccatāvuso, avijjā;

This is called ignorance.

ettāvatā ca avijjāgato hotī”ti.

And this is how an ignorant person is defined.”

Evaṃ vutte, āyasmā sāriputto āyasmantaṃ mahākoṭṭhikaṃ etadavoca:

When he said this, Venerable Sāriputta said to him:

“‘vijjā, vijjā’ti, āvuso koṭṭhika, vuccati.

“Reverend Koṭṭhita, they speak of this thing called ‘knowledge’.

Katamā nu kho, āvuso, vijjā;

What is knowledge?

kittāvatā ca vijjāgato hotī”ti?

And how is a knowledgeable person defined?”

“Idhāvuso, sutavā ariyasāvako rūpaṃ pajānāti, rūpasamudayaṃ pajānāti, rūpanirodhaṃ pajānāti, rūpanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ pajānāti.

“Reverend, it’s when an educated noble disciple understands form, its origin, its cessation, and the practice that leads to its cessation.

Vedanaṃ …

They understand feeling …

saññaṃ …

perception …

saṅkhāre …

choices …

viññāṇaṃ pajānāti, viññāṇasamudayaṃ pajānāti, viññāṇanirodhaṃ pajānāti, viññāṇanirodhagāminiṃ paṭipadaṃ pajānāti.

consciousness, its origin, its cessation, and the practice that leads to its cessation.

Ayaṃ vuccatāvuso, vijjā;

This is called knowledge.

ettāvatā ca vijjāgato hotī”ti.

And this is how a knowledgeable person is defined.”

Dasamaṃ.

Avijjāvaggo tatiyo.

Samudayadhamme tīṇi,

assādo apare duve;

Samudaye ca dve vuttā,

koṭṭhike apare tayoti.

22.158. 158. Dutiyaabhinivesasutta - 158. Insistence (2nd)

15. Diṭṭhivagga - 15. Views

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Kismiṃ nu kho, bhikkhave, sati, kiṃ upādāya, kiṃ abhinivissa uppajjanti saṃyojanābhinivesavinibandhājjhosānā”ti?

“Mendicants, when what exists, because of grasping what and insisting on what, do fetters, insistence, shackles, and attachments arise?”

Bhagavaṃmūlakā no, bhante, dhammā … pe …

“Our teachings are rooted in the Buddha. …”

“rūpe kho, bhikkhave, sati, rūpaṃ upādāya, rūpaṃ abhinivissa uppajjanti saṃyojanābhinivesavinibandhājjhosānā.

“When form exists, because of grasping form and insisting on form, fetters, insistence, shackles, and attachments arise.

Vedanāya sati …

When feeling …

saññāya sati …

perception …

saṅkhāresu sati …

choices …

viññāṇe sati, viññāṇaṃ upādāya, viññāṇaṃ abhinivissa uppajjanti saṃyojanābhinivesavinibandhājjhosānā.

consciousness exists, because of grasping consciousness and insisting on consciousness, fetters, insistence, shackles, and attachments arise.

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

rūpaṃ niccaṃ vā aniccaṃ vā”ti?

Is form permanent or impermanent?”

“Aniccaṃ, bhante”.

“Impermanent, sir.” …

“Yaṃ panāniccaṃ … pe …

api nu taṃ anupādāya uppajjeyyuṃ saṃyojanābhinivesavinibandhājjhosānā”ti?

“But by not grasping what’s impermanent, suffering, and perishable, would fetters, insistence, shackles, and attachments arise?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Evaṃ passaṃ … pe …

“Seeing this …

nāparaṃ itthattāyāti pajānātī”ti.

They understand: ‘… there is no return to any state of existence.’”

Navamaṃ.

23.01. 1. Mārasutta - 1. About Māra

1. Paṭhamamāravagga - 1. About Māra

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho āyasmā rādho yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā rādho bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Rādha went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“‘Māro, māro’ti, bhante, vuccati.

“Sir, they speak of this thing called ‘Māra’.

Kittāvatā nu kho, bhante, māro”ti?

How is Māra defined?”

“Rūpe kho, rādha, sati māro vā assa māretā vā yo vā pana mīyati.

“When there is form, Rādha, there may be Māra, or the murderer, or the murdered.

Tasmātiha tvaṃ, rādha, rūpaṃ māroti passa, māretāti passa, mīyatīti passa, rogoti passa, gaṇḍoti passa, sallanti passa, aghanti passa, aghabhūtanti passa.

So you should see form as Māra, the murderer, the murdered, the diseased, the abscess, the dart, the misery, the miserable.

Ye naṃ evaṃ passanti te sammā passanti.

Those who see it like this see rightly.

Vedanāya sati …

When there is feeling …

saññāya sati …

perception …

saṅkhāresu sati …

choices …

viññāṇe sati māro vā assa māretā vā yo vā pana mīyati.

consciousness, there may be Māra, or the murderer, or the murdered.

Tasmātiha tvaṃ, rādha, viññāṇaṃ māroti passa, māretāti passa, mīyatīti passa, rogoti passa, gaṇḍoti passa, sallanti passa, aghanti passa, aghabhūtanti passa.

So you should see consciousness as Māra, the murderer, the murdered, the diseased, the abscess, the dart, the misery, the miserable.

Ye naṃ evaṃ passanti, te sammā passantī”ti.

Those who see it like this see rightly.”

“Sammādassanaṃ pana, bhante, kimatthiyan”ti?

“But sir, what’s the purpose of seeing rightly?”

“Sammādassanaṃ kho, rādha, nibbidatthaṃ”.

“Disillusionment is the purpose of seeing rightly.”

“Nibbidā pana, bhante, kimatthiyā”ti?

“But what’s the purpose of disillusionment?”

“Nibbidā kho, rādha, virāgatthā”.

“Dispassion is the purpose of disillusionment.”

“Virāgo pana, bhante, kimatthiyo”ti?

“But what’s the purpose of dispassion?”

“Virāgo kho, rādha, vimuttattho”.

“Freedom is the purpose of dispassion.”

“Vimutti pana, bhante, kimatthiyā”ti?

“But what’s the purpose of freedom?”

“Vimutti kho, rādha, nibbānatthā”.

“Extinguishment is the purpose of freedom.”

“Nibbānaṃ pana, bhante, kimatthiyan”ti?

“But sir, what is the purpose of extinguishment?”

“Accayāsi, rādha, pañhaṃ, nāsakkhi pañhassa pariyantaṃ gahetuṃ.

“Your question goes too far, Rādha. You couldn’t figure out the limit of questions.

Nibbānogadhañhi, rādha, brahmacariyaṃ vussati, nibbānaparāyanaṃ nibbānapariyosānan”ti.

For extinguishment is the culmination, destination, and end of the spiritual life.”

Paṭhamaṃ.

23.03. 3. Bhavanettisutta - 3. Attachment To Rebirth

1. Paṭhamamāravagga - 1. About Māra

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā rādho bhagavantaṃ etadavoca:

Seated to one side, Venerable Rādha said to the Buddha:

“‘bhavanettinirodho, bhavanettinirodho’ti, bhante, vuccati.

“Sir, they speak of this thing called ‘the cessation of attachment to rebirth’.

Katamā nu kho, bhante, bhavanetti, katamo bhavanettinirodho”ti?

What is the attachment to rebirth? And what is the cessation of attachment to rebirth?”

“Rūpe kho, rādha, yo chando yo rāgo yā nandī yā taṇhā ye upayupādānā cetaso adhiṭṭhānābhinivesānusayā—

“Rādha, any desire, greed, relishing, and craving for form; and any attraction, grasping, mental fixation, insistence, and underlying tendencies—

ayaṃ vuccati bhavanetti.

this is called the attachment to rebirth.

Tesaṃ nirodho bhavanettinirodho.

Their cessation is the cessation of attachment to rebirth.

Vedanāya …

Any desire, greed, relishing, and craving for feeling …

saññāya …

perception …

saṅkhāresu …

choices …

viññāṇe yo chando … pe … adhiṭṭhānābhinivesānusayā—

consciousness; and any becoming involved, grasping, mental fixation, insistence, and underlying tendencies—

ayaṃ vuccati bhavanetti.

this is called the attachment to rebirth.

Tesaṃ nirodho bhavanettinirodho”ti.

Their cessation is the cessation of attachment to rebirth.”

Tatiyaṃ.

23.05. 5. Samaṇasutta - 5. Ascetics and Brahmins

1. Paṭhamamāravagga - 1. About Māra

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Ekamantaṃ nisinnaṃ kho āyasmantaṃ rādhaṃ bhagavā etadavoca:

When Venerable Rādha was seated to one side, the Buddha said to him:

“pañcime, rādha, upādānakkhandhā.

“Rādha, there are these five grasping aggregates.

Katame pañca?

What five?

Rūpupādānakkhandho, vedanupādānakkhandho, saññupādānakkhandho, saṅkhārupādānakkhandho, viññāṇupādānakkhandho.

The grasping aggregates of form, feeling, perception, choices, and consciousness.

Ye hi keci, rādha, samaṇā vā brāhmaṇā vā imesaṃ pañcannaṃ upādānakkhandhānaṃ assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ nappajānanti;

There are ascetics and brahmins who don’t truly understand these five grasping aggregates’ gratification, drawback, and escape.

na me te, rādha, samaṇā vā brāhmaṇā vā samaṇesu vā samaṇasammatā brāhmaṇesu vā brāhmaṇasammatā, na ca pana te āyasmanto sāmaññatthaṃ vā brahmaññatthaṃ vā diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharanti.

I don’t regard them as true ascetics and brahmins. Those venerables don’t realize the goal of life as an ascetic or brahmin, and don’t live having realized it with their own insight.

Ye ca kho keci, rādha, samaṇā vā brāhmaṇā vā imesaṃ pañcannaṃ upādānakkhandhānaṃ assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ pajānanti;

There are ascetics and brahmins who do truly understand these five grasping aggregates’ gratification, drawback, and escape.

te kho me, rādha, samaṇā vā brāhmaṇā vā samaṇesu ceva samaṇasammatā brāhmaṇesu ca brāhmaṇasammatā, te ca panāyasmanto sāmaññatthañca brahmaññatthañca diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja viharantī”ti.

I regard them as true ascetics and brahmins. Those venerables realize the goal of life as an ascetic or brahmin, and live having realized it with their own insight.”

Pañcamaṃ.

23.07. 7. Sotāpannasutta - 7. A Stream-Enterer

1. Paṭhamamāravagga - 1. About Māra

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Ekamantaṃ nisinnaṃ kho āyasmantaṃ rādhaṃ bhagavā etadavoca:

When Venerable Rādha was seated to one side, the Buddha said to him:

“pañcime, rādha, upādānakkhandhā.

“Rādha, there are these five grasping aggregates.

Katame pañca?

What five?

Rūpupādānakkhandho … pe … viññāṇupādānakkhandho.

The grasping aggregates of form, feeling, perception, choices, and consciousness.

Yato kho, rādha, ariyasāvako imesaṃ pañcannaṃ upādānakkhandhānaṃ samudayañca atthaṅgamañca assādañca ādīnavañca nissaraṇañca yathābhūtaṃ pajānāti—

When a noble disciple truly understands these five grasping aggregates’ origin, ending, gratification, drawback, and escape,

ayaṃ vuccati, rādha, ariyasāvako sotāpanno avinipātadhammo niyato sambodhiparāyano”ti.

they’re called a noble disciple who is a stream-enterer, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.”

Sattamaṃ.

23.34. 34. Nirodhadhammasutta - 34. Liable To Cease

3. Āyācanavagga - 3. Appeals

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Āyasmā rādho bhagavantaṃ etadavoca:

Venerable Rādha said to the Buddha:

“sādhu me, bhante, bhagavā saṅkhittena dhammaṃ desetu, yamahaṃ bhagavato dhammaṃ sutvā eko vūpakaṭṭho appamatto ātāpī pahitatto vihareyyan”ti.

“Sir, may the Buddha please teach me Dhamma in brief. When I’ve heard it, I’ll live alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute.”

“Yo kho, rādha, nirodhadhammo; tatra te chando pahātabbo, rāgo pahātabbo, chandarāgo pahātabbo.

“Rādha, you should give up any desire, any greed, any desire and greed for whatever is liable to cease.

Ko ca, rādha, nirodhadhammo?

And what is liable to cease?

Rūpaṃ kho, rādha, nirodhadhammo; tatra te chando pahātabbo … pe …

Form is liable to cease. You should give up any desire, any greed, any desire and greed for it.

vedanā nirodhadhammo; tatra te chando pahātabbo … pe …

Feeling …

saññā nirodhadhammo; tatra te chando pahātabbo … pe …

Perception …

saṅkhārā nirodhadhammo; tatra te chando pahātabbo … pe …

Choices …

viññāṇaṃ nirodhadhammo; tatra te chando pahātabbo … pe …

Consciousness is liable to cease. You should give up any desire, any greed, any desire and greed for it.

yo kho, rādha, nirodhadhammo; tatra te chando pahātabbo, rāgo pahātabbo, chandarāgo pahātabbo”ti.

You should give up any desire, any greed, any desire and greed for whatever is liable to cease.”

Āyācanavaggo tatiyo.

Māro ca māradhammo ca,

Aniccena apare duve;

Dukkhena ca duve vuttā,

Anattena tatheva ca;

Khayavayasamudayaṃ,

Nirodhadhammena dvādasāti.

23.35-45. 35–45. Mārādisuttaekādasaka - 35–45. Eleven Discourses on Māra, Etc.

4. Upanisinnavagga - 4. Sitting Close

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Ekamantaṃ nisinnaṃ kho āyasmantaṃ rādhaṃ bhagavā etadavoca:

When Venerable Rādha was seated to one side, the Buddha said to him:

“yo kho, rādha, māro; tatra te chando pahātabbo, rāgo pahātabbo, chandarāgo pahātabbo.

“Rādha, you should give up any desire, any greed, any desire and greed for whatever is Māra.

Ko ca, rādha, māro?

And what is Māra?

Rūpaṃ kho, rādha, māro; tatra te chando pahātabbo … pe …

Form is Māra. You should give up any desire, any greed, any desire and greed for it. …

viññāṇaṃ māro; tatra te chando pahātabbo … pe …

Consciousness is Māra. You should give up any desire, any greed, any desire and greed for it.

yo kho, rādha, māro; tatra te chando pahātabbo, rāgo pahātabbo, chandarāgo pahātabbo”ti.

You should give up any desire, any greed, any desire and greed for whatever is Māra.”

“Yo kho, rādha, māradhammo; tatra te chando pahātabbo, rāgo pahātabbo, chandarāgo pahātabbo … pe …. (2)

“You should give up any desire, any greed, any desire and greed for whatever is of Māra-like nature …”

“Yaṃ kho, rādha, aniccaṃ … pe …. (3)

“… impermanent …”

“Yo kho, rādha, aniccadhammo … pe …. (4)

“… naturally impermanent …”

“Yaṃ kho, rādha, dukkhaṃ … pe …. (5)

“… suffering …”

“Yo kho, rādha, dukkhadhammo … pe …. (6)

“… things that entail suffering …”

“Yo kho, rādha, anattā … pe …. (7)

“… not-self …”

“Yo kho, rādha, anattadhammo … pe …. (8)

“… naturally not-self …”

“Yo kho, rādha, khayadhammo … pe …. (9)

“… liable to end …”

“Yo kho, rādha, vayadhammo … pe …. (10)

“… liable to vanish …”

“Yo kho, rādha, samudayadhammo; tatra te chando pahātabbo, rāgo pahātabbo, chandarāgo pahātabbo … pe …. (11)

“… liable to originate …”

24.08. 8. Mahādiṭṭhisutta - 8. The Extensive View

1. Sotāpattivagga - 1. Stream-Entry

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Kismiṃ nu kho, bhikkhave, sati, kiṃ upādāya, kiṃ abhinivissa evaṃ diṭṭhi uppajjati:

“Mendicants, when what exists, because of grasping what and insisting on what, does the view arise:

‘sattime kāyā akaṭā, akaṭavidhā, animmitā, animmātā, vañjhā, kūṭaṭṭhā, esikaṭṭhāyiṭṭhitā;

‘There are these seven substances that are not made, not derived, not created, without a creator, barren, steady as a mountain peak, standing firm like a pillar.

te na iñjanti, na vipariṇamanti, na aññamaññaṃ byābādhenti; nālaṃ aññamaññassa sukhāya vā dukkhāya vā sukhadukkhāya vā.

They don’t move or deteriorate or obstruct each other. They’re unable to cause pleasure, pain, or neutral feeling to each other.

Katame satta?

What seven?

Pathavīkāyo, āpokāyo, tejokāyo, vāyokāyo, sukhe, dukkhe, jīve sattame.

The substances of earth, water, fire, air; pleasure, pain, and the soul is the seventh.

Ime satta kāyā akaṭā, akaṭavidhā, animmitā, animmātā, vañjhā, kūṭaṭṭhā esikaṭṭhāyiṭṭhitā;

These seven substances are not made, not derived, not created, without a creator, barren, steady as a mountain peak, standing firm like a pillar.

te na iñjanti, na vipariṇamanti, na aññamaññaṃ byābādhenti; nālaṃ aññamaññassa sukhāya vā dukkhāya vā sukhadukkhāya vā.

They don’t move or deteriorate or obstruct each other. They’re unable to cause pleasure, pain, or neutral feeling to each other.

Yopi tiṇhena satthena sīsaṃ chindati, na sopi kañci jīvitā voropeti;

If you chop off someone’s head with a sharp sword, you don’t take anyone’s life.

sattannaṃ tveva kāyānamantarena satthaṃ vivaramanupavisati.

The sword simply passes through the gap between the seven substances.

Cuddasa kho panimāni yonipamukhasatasahassāni saṭṭhi ca satāni cha ca satāni pañca ca kammuno satāni pañca ca kammāni, tīṇi ca kammāni, kamme ca aḍḍhakamme ca dvaṭṭhipaṭipadā, dvaṭṭhantarakappā, chaḷābhijātiyo, aṭṭha purisabhūmiyo, ekūnapaññāsa ājīvakasate, ekūnapaññāsa paribbājakasate, ekūnapaññāsa nāgavāsasate, vīse indriyasate, tiṃse nirayasate, chattiṃsarajodhātuyo, satta saññīgabbhā, satta asaññīgabbhā, satta nigaṇṭhigabbhā, satta devā, satta mānusā, satta pesācā, satta sarā, satta pavuṭā, satta papātā, satta ca papātasatāni, satta supinā, satta supinasatāni, cullāsīti mahākappino satasahassāni, yāni bāle ca paṇḍite ca sandhāvitvā saṃsaritvā dukkhassantaṃ karissanti.

There are 1.4 million main wombs, and 6,000, and 600. There are 500 deeds, and five, and three. There are deeds and half-deeds. There are 62 paths, 62 sub-eons, six classes of rebirth, and eight stages in a person’s life. There are 4,900 Ājīvaka ascetics, 4,900 wanderers, and 4,900 naked ascetics. There are 2,000 faculties, 3,000 hells, and 36 realms of dust. There are seven percipient embryos, seven non-percipient embryos, and seven embryos without attachments. There are seven gods, seven humans, and seven goblins. There are seven lakes, seven winds, seven cliffs, and 700 cliffs. There are seven dreams and 700 dreams. There are 8.4 million great eons through which the foolish and the astute transmigrate before making an end of suffering.

Tattha natthi imināhaṃ sīlena vā vatena vā tapena vā brahmacariyena vā aparipakkaṃ vā kammaṃ paripācessāmi;

And here there is no such thing as this: “By this precept or observance or mortification or spiritual life I shall force unripened deeds to bear their fruit, or eliminate old deeds by experiencing their results little by little”—for that cannot be.

paripakkaṃ vā kammaṃ phussa phussa byantīkarissāmīti hevaṃ natthi doṇamite sukhadukkhe pariyantakate saṃsāre, natthi hāyanavaḍḍhane, natthi ukkaṃsāvakaṃse.

Pleasure and pain are allotted. Transmigration lasts only for a limited period, so there’s no increase or decrease, no getting better or worse.

Seyyathāpi nāma suttaguḷe khitte nibbeṭhiyamānameva paleti;

It’s like how, when you toss a ball of string, it rolls away unraveling.

evameva bāle ca paṇḍite ca nibbeṭhiyamānā sukhadukkhaṃ palentī’”ti?

In the same way, after transmigrating the foolish and the astute will make an end of suffering’?”

“Bhagavaṃmūlakā no, bhante, dhammā … pe …

“Our teachings are rooted in the Buddha. …”

“Rūpe kho, bhikkhave, sati, rūpaṃ upādāya, rūpaṃ abhinivissa evaṃ diṭṭhi uppajjati:

“When form exists, because of grasping form and insisting on form, the view arises:

‘sattime kāyā akaṭā, akaṭavidhā … pe …

‘There are these seven substances that are not made …

sukhadukkhaṃ palentī’ti.

the foolish and the astute will make an end of suffering.’

Vedanāya sati … pe …

When feeling …

saññāya sati …

perception …

saṅkhāresu sati …

choices …

viññāṇe sati, viññāṇaṃ upādāya, viññāṇaṃ abhinivissa evaṃ diṭṭhi uppajjati:

consciousness exists, because of grasping consciousness and insisting on consciousness, the view arises:

‘sattime kāyā akaṭā, akaṭavidhā … pe …

‘There are these seven substances that are not made …

sukhadukkhaṃ palentī’ti.

the foolish and the astute will make an end of suffering.’

Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

rūpaṃ niccaṃ vā aniccaṃ vā”ti?

Is form permanent or impermanent?”

“Aniccaṃ, bhante” … pe …

“Impermanent, sir.” …

“yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ, api nu taṃ anupādāya evaṃ diṭṭhi uppajjeyya:

‘sattime kāyā akaṭā akaṭavidhā … pe …

sukhadukkhaṃ palentī’”ti?

“No hetaṃ, bhante”.

“Yampidaṃ diṭṭhaṃ sutaṃ mutaṃ viññātaṃ pattaṃ pariyesitaṃ anuvicaritaṃ manasā tampi niccaṃ vā aniccaṃ vā”ti?

“That which is seen, heard, thought, known, sought, and explored by the mind: is that permanent or impermanent?”

“Aniccaṃ, bhante … pe …

“Impermanent, sir.” …

api nu taṃ anupādāya evaṃ diṭṭhi uppajjeyya:

“But by not grasping what’s impermanent, suffering, and perishable, would such a view arise?”

‘sattime kāyā akaṭā akaṭavidhā … pe …

nibbeṭhiyamānā sukhadukkhaṃ palentī’”ti?

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Yato kho, bhikkhave, ariyasāvakassa imesu ca ṭhānesu kaṅkhā pahīnā hoti, dukkhepissa kaṅkhā pahīnā hoti … pe … dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāyapissa kaṅkhā pahīnā hoti—

“When a noble disciple has given up doubt in these six cases, and has given up doubt in suffering, its origin, its cessation, and the practice that leads to its cessation,

ayaṃ vuccati, bhikkhave, ariyasāvako sotāpanno avinipātadhammo niyato sambodhiparāyano”ti.

they’re called a noble disciple who is a stream-enterer, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.”

Aṭṭhamaṃ.

24.18. 18. Nevahotinanahotitathāgatosutta - 18. A Realized One Neither Exists Nor Doesn’t Exist

1. Sotāpattivagga - 1. Stream-Entry

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Kismiṃ nu kho, bhikkhave, sati, kiṃ upādāya, kiṃ abhinivissa evaṃ diṭṭhi uppajjati:

“Mendicants, when what exists, because of grasping what and insisting on what, does the view arise:

‘neva hoti, na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’”ti?

‘A Realized One neither exists nor doesn’t exist after death’?”

“Bhagavaṃmūlakā no, bhante, dhammā … pe …

“Our teachings are rooted in the Buddha. …”

“Rūpe kho, bhikkhave, sati, rūpaṃ upādāya, rūpaṃ abhinivissa evaṃ diṭṭhi uppajjati:

“When form exists, because of grasping form and insisting on form, the view arises:

‘neva hoti, na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’”ti … pe ….

‘A Realized One neither exists nor doesn’t exist after death’ …

“Taṃ kiṃ maññatha, bhikkhave,

What do you think, mendicants?

rūpaṃ niccaṃ vā aniccaṃ vā”ti?

Is form permanent or impermanent?”

“Aniccaṃ, bhante” … pe …

“Impermanent, sir.” …

vipariṇāmadhammaṃ, api nu taṃ anupādāya evaṃ diṭṭhi uppajjeyya:

“But by not grasping what’s impermanent, suffering, and perishable, would the view arise:

‘neva hoti, na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’”ti?

‘A Realized One neither exists nor doesn’t exist after death’?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Yampidaṃ diṭṭhaṃ sutaṃ mutaṃ viññātaṃ pattaṃ pariyesitaṃ anuvicaritaṃ manasā tampi niccaṃ vā aniccaṃ vā”ti?

“That which is seen, heard, thought, known, sought, and explored by the mind: is that permanent or impermanent?”

“Aniccaṃ, bhante”.

“Impermanent, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vā taṃ sukhaṃ vā”ti?

“But if it’s impermanent, is it suffering or happiness?”

“Dukkhaṃ, bhante”.

“Suffering, sir.”

“Yaṃ panāniccaṃ dukkhaṃ vipariṇāmadhammaṃ, api nu taṃ anupādāya evaṃ diṭṭhi uppajjeyya:

“But by not grasping what’s impermanent, suffering, and perishable, would the view arise:

‘neva hoti, na na hoti tathāgato paraṃ maraṇā’”ti?

‘A Realized One neither exists nor doesn’t exist after death’?”

“No hetaṃ, bhante”.

“No, sir.”

“Yato kho, bhikkhave, ariyasāvakassa imesu ca ṭhānesu kaṅkhā pahīnā hoti, dukkhepissa kaṅkhā pahīnā hoti, dukkhasamudayepissa kaṅkhā pahīnā hoti, dukkhanirodhepissa kaṅkhā pahīnā hoti, dukkhanirodhagāminiyā paṭipadāyapissa kaṅkhā pahīnā hoti—

“When a noble disciple has given up doubt in these six cases, and has given up doubt in suffering, its origin, its cessation, and the practice that leads to its cessation,

ayaṃ vuccati, bhikkhave, ariyasāvako sotāpanno avinipātadhammo niyato sambodhiparāyano”ti.

they’re called a noble disciple who is a stream-enterer, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.”

Aṭṭhārasamaṃ.

Sotāpattivaggo.

Aṭṭhārasaveyyākaraṇaṃ niṭṭhitaṃ.

Vātaṃ etaṃ mama,

so attā no ca me siyā;

Natthi karoto hetu ca,

mahādiṭṭhena aṭṭhamaṃ.

Sassato loko ca,

Asassato ca antavā ca;

Anantavā ca taṃ jīvaṃ taṃ sarīranti,

Aññaṃ jīvaṃ aññaṃ sarīranti ca.

Hoti tathāgato paraṃ maraṇāti,

Na hoti tathāgato paraṃ maraṇāti;

Neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇāti.

25.02. 2. Rūpasutta - 2. Sights

1. Cakkhuvagga - 1. The Eye

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Rūpā, bhikkhave, aniccā vipariṇāmino aññathābhāvino;

“Mendicants, sights are impermanent, perishing, and changing.

saddā aniccā vipariṇāmino aññathābhāvino;

Sounds,

gandhā aniccā vipariṇāmino aññathābhāvino;

smells,

rasā aniccā vipariṇāmino aññathābhāvino;

tastes,

phoṭṭhabbā aniccā vipariṇāmino aññathābhāvino;

touches,

dhammā aniccā vipariṇāmino aññathābhāvino.

and thoughts are impermanent, perishing, and changing.

Yo, bhikkhave, ime dhamme evaṃ saddahati adhimuccati, ayaṃ vuccati saddhānusārī, okkanto sammattaniyāmaṃ, sappurisabhūmiṃ okkanto, vītivatto puthujjanabhūmiṃ;

Someone who has faith and confidence in these principles is called a follower by faith. They’ve arrived at inevitability regarding the right path, they’ve arrived at the level of the good person, and they’ve transcended the level of the bad person.

abhabbo taṃ kammaṃ kātuṃ, yaṃ kammaṃ katvā nirayaṃ vā tiracchānayoniṃ vā pettivisayaṃ vā upapajjeyya;

They can’t do any deed which would make them be reborn in hell, the animal realm, or the ghost realm.

abhabbo ca tāva kālaṃ kātuṃ yāva na sotāpattiphalaṃ sacchikaroti.

They can’t die without realizing the fruit of stream-entry.

Yassa kho, bhikkhave, ime dhammā evaṃ paññāya mattaso nijjhānaṃ khamanti, ayaṃ vuccati: ‘dhammānusārī, okkanto sammattaniyāmaṃ, sappurisabhūmiṃ okkanto, vītivatto puthujjanabhūmiṃ;

Someone who accepts these principles after considering them with a degree of wisdom is called a follower of the teachings. They’ve arrived at inevitability regarding the right path, they’ve arrived at the level of the good person, and they’ve transcended the level of the bad person.

abhabbo taṃ kammaṃ kātuṃ, yaṃ kammaṃ katvā nirayaṃ vā tiracchānayoniṃ vā pettivisayaṃ vā upapajjeyya;

They can’t do any deed which would make them be reborn in hell, the animal realm, or the ghost realm.

abhabbo ca tāva kālaṃ kātuṃ yāva na sotāpattiphalaṃ sacchikaroti’.

They can’t die without realizing the fruit of stream-entry.

Yo, bhikkhave, ime dhamme evaṃ pajānāti evaṃ passati, ayaṃ vuccati:

Someone who understands and sees these principles is called

‘sotāpanno avinipātadhammo niyato sambodhiparāyano’”ti.

a stream-enterer, not liable to be reborn in the underworld, bound for awakening.”

Dutiyaṃ.

26.10. 10. Khandhasutta - 10. The Aggregates

1. Uppādavagga - 1. Arising

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Yo kho, bhikkhave, rūpassa uppādo ṭhiti abhinibbatti pātubhāvo, dukkhasseso uppādo, rogānaṃ ṭhiti, jarāmaraṇassa pātubhāvo.

“Mendicants, the arising, continuation, rebirth, and manifestation of form is the arising of suffering, the continuation of diseases, and the manifestation of old age and death.

Yo vedanāya …

The arising, continuation, rebirth, and manifestation of feeling,

yo saññāya …

perception,

yo saṅkhārānaṃ …

choices,

yo viññāṇassa uppādo ṭhiti abhinibbatti pātubhāvo, dukkhasseso uppādo, rogānaṃ ṭhiti, jarāmaraṇassa pātubhāvo.

and consciousness is the arising of suffering, the continuation of diseases, and the manifestation of old age and death.

Yo ca kho, bhikkhave, rūpassa nirodho vūpasamo atthaṅgamo, dukkhasseso nirodho, rogānaṃ vūpasamo, jarāmaraṇassa atthaṅgamo.

The cessation, settling, and ending of form is the cessation of suffering, the settling of diseases, and the ending of old age and death.

Yo vedanāya …

The cessation, settling, and ending of feeling,

yo saññāya …

perception,

yo saṅkhārānaṃ …

choices,

yo viññāṇassa nirodho vūpasamo atthaṅgamo, dukkhasseso nirodho, rogānaṃ vūpasamo, jarāmaraṇassa atthaṅgamo”ti.

and consciousness is the cessation of suffering, the settling of diseases, and the ending of old age and death.”

Dasamaṃ.

Uppādavaggo paṭhamo.

Cakkhu rūpañca viññāṇaṃ,

phasso ca vedanāya ca;

Saññā ca cetanā taṇhā,

dhātu khandhena te dasāti.

Uppādasaṃyuttaṃ samattaṃ.

The Linked Discourses on arising are complete.

27.10. 10. Khandhasutta - 10. The Aggregates

1. Kilesavagga - 1. Corruptions

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Yo, bhikkhave, rūpasmiṃ chandarāgo, cittasseso upakkileso … pe … yo viññāṇasmiṃ chandarāgo, cittasseso upakkileso.

“Mendicants, desire and greed for form, feeling, perception, choices, or consciousness is a corruption of the mind.

Yato kho, bhikkhave, bhikkhuno imesu pañcasu ṭhānesu cetaso upakkileso pahīno hoti, nekkhammaninnañcassa cittaṃ hoti.

When a mendicant has given up mental corruption in these five cases, their mind inclines to renunciation.

Nekkhammaparibhāvitaṃ cittaṃ kammaniyaṃ khāyati, abhiññā sacchikaraṇīyesu dhammesū”ti.

A mind imbued with renunciation is declared to be capable of directly knowing anything that can be realized.”

Dasamaṃ.

Kilesavaggo paṭhamo.

Cakkhu rūpañca viññāṇaṃ,

phasso ca vedanāya ca;

Saññā ca cetanā taṇhā,

dhātu khandhena te dasāti.

Kilesasaṃyuttaṃ samattaṃ.

The Linked Discourses on corruptions are complete.

28.01. 1. Vivekajasutta - 1. Born of Seclusion

1. Sāriputtavagga - 1. With Sāriputta

Ekaṃ samayaṃ āyasmā sāriputto sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time Venerable Sāriputta was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho āyasmā sāriputto pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya sāvatthiṃ piṇḍāya pāvisi.

Then Venerable Sāriputta robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Sāvatthī for alms.

Sāvatthiyaṃ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto yena andhavanaṃ tenupasaṅkami divāvihārāya.

He wandered for alms in Sāvatthī. After the meal, on his return from alms-round, he went to the Dark Forest,

Andhavanaṃ ajjhogāhetvā aññatarasmiṃ rukkhamūle divāvihāraṃ nisīdi.

plunged deep into it, and sat at the root of a tree for the day’s meditation.

Atha kho āyasmā sāriputto sāyanhasamayaṃ paṭisallānā vuṭṭhito yena jetavanaṃ anāthapiṇḍikassa ārāmo tenupasaṅkami.

Then in the late afternoon, Sāriputta came out of retreat and went to Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Addasā kho āyasmā ānando āyasmantaṃ sāriputtaṃ dūratova āgacchantaṃ.

Venerable Ānanda saw him coming off in the distance,

Disvāna āyasmantaṃ sāriputtaṃ etadavoca:

and said to him:

“vippasannāni kho te, āvuso sāriputta, indriyāni; parisuddho mukhavaṇṇo pariyodāto.

“Reverend Sāriputta, your faculties are so very clear, and your complexion is pure and bright.

Katamenāyasmā sāriputto ajja vihārena vihāsī”ti?

What meditation were you practicing today?”

“Idhāhaṃ, āvuso, vivicceva kāmehi vivicca akusalehi dhammehi savitakkaṃ savicāraṃ vivekajaṃ pītisukhaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ upasampajja viharāmi.

“Reverend, quite secluded from sensual pleasures, secluded from unskillful qualities, I entered and remained in the first absorption, which has the rapture and bliss born of seclusion, while placing the mind and keeping it connected.

Tassa mayhaṃ, āvuso, na evaṃ hoti:

But it didn’t occur to me:

‘ahaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ samāpajjāmī’ti vā ‘ahaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ samāpanno’ti vā ‘ahaṃ paṭhamā jhānā vuṭṭhito’ti vā”ti.

‘I am entering the first absorption’ or ‘I have entered the first absorption’ or ‘I am emerging from the first absorption’.”

Tathā hi panāyasmato sāriputtassa dīgharattaṃ ahaṅkāramamaṅkāramānānusayā susamūhatā.

“That must be because Venerable Sāriputta has long ago totally eradicated ego, possessiveness, and the underlying tendency to conceit.

Tasmā āyasmato sāriputtassa na evaṃ hoti:

That’s why it didn’t occur to you:

“‘ahaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ samāpajjāmī’ti vā ‘ahaṃ paṭhamaṃ jhānaṃ samāpanno’ti vā ‘ahaṃ paṭhamā jhānā vuṭṭhito’ti vā”ti.

‘I am entering the first absorption’ or ‘I have entered the first absorption’ or ‘I am emerging from the first absorption’.”

Paṭhamaṃ.

28.04. 4. Upekkhāsutta - 4. Equanimity

1. Sāriputtavagga - 1. With Sāriputta

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Addasā kho āyasmā ānando … pe …

Venerable Ānanda saw Venerable Sāriputta and said to him:

“vippasannāni kho te, āvuso sāriputta, indriyāni; parisuddho mukhavaṇṇo pariyodāto.

“Reverend Sāriputta, your faculties are so very clear, and your complexion is pure and bright.

Katamenāyasmā sāriputto ajja vihārena vihāsī”ti?

What meditation were you practicing today?”

“Idhāhaṃ, āvuso, sukhassa ca pahānā dukkhassa ca pahānā pubbeva somanassadomanassānaṃ atthaṅgamā adukkhamasukhaṃ upekkhāsatipārisuddhiṃ catutthaṃ jhānaṃ upasampajja viharāmi.

“Reverend, with the giving up of pleasure and pain, and the ending of former happiness and sadness, I entered and remained in the fourth absorption, without pleasure or pain, with pure equanimity and mindfulness.

Tassa mayhaṃ, āvuso, na evaṃ hoti:

But it didn’t occur to me:

‘ahaṃ catutthaṃ jhānaṃ samāpajjāmī’ti vā ‘ahaṃ catutthaṃ jhānaṃ samāpanno’ti vā ‘ahaṃ catutthā jhānā vuṭṭhito’ti vā”ti.

‘I am entering the fourth absorption’ or ‘I have entered the fourth absorption’ or ‘I am emerging from the fourth absorption’.”

Tathā hi panāyasmato sāriputtassa dīgharattaṃ ahaṅkāramamaṅkāramānānusayā susamūhatā.

“That must be because Venerable Sāriputta has long ago totally eradicated ego, possessiveness, and the underlying tendency to conceit.

Tasmā āyasmato sāriputtassa na evaṃ hoti:

That’s why it didn’t occur to you:

“‘ahaṃ catutthaṃ jhānaṃ samāpajjāmī’ti vā ‘ahaṃ catutthaṃ jhānaṃ samāpanno’ti vā ‘ahaṃ catutthā jhānā vuṭṭhito’ti vā”ti.

‘I am entering the fourth absorption’ or ‘I have entered the fourth absorption’ or ‘I am emerging from the fourth absorption’.”

Catutthaṃ.

28.09. 9. Nirodhasamāpattisutta - 9. The Attainment of Cessation

1. Sāriputtavagga - 1. With Sāriputta

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho āyasmā sāriputto … pe ….

Venerable Ānanda saw Venerable Sāriputta …

“Idhāhaṃ, āvuso, sabbaso nevasaññānāsaññāyatanaṃ samatikkamma saññāvedayitanirodhaṃ upasampajja viharāmi.

“Reverend, going totally beyond the dimension of neither perception nor non-perception, I entered and remained in the cessation of perception and feeling.

Tassa mayhaṃ, āvuso, na evaṃ hoti:

But it didn’t occur to me:

‘ahaṃ saññāvedayitanirodhaṃ samāpajjāmī’ti vā ‘ahaṃ saññāvedayitanirodhaṃ samāpanno’ti vā ‘ahaṃ saññāvedayitanirodhā vuṭṭhito’ti vā”ti.

‘I am entering the cessation of perception and feeling’ or ‘I have entered the cessation of perception and feeling’ or ‘I am emerging from the cessation of perception and feeling’.”

Tathā hi panāyasmato sāriputtassa dīgharattaṃ ahaṅkāramamaṅkāramānānusayā susamūhatā.

“That must be because Venerable Sāriputta has long ago totally eradicated ego, possessiveness, and the underlying tendency to conceit.

Tasmā āyasmato sāriputtassa na evaṃ hoti:

That’s why it didn’t occur to you:

“‘ahaṃ saññāvedayitanirodhaṃ samāpajjāmī’ti vā ‘ahaṃ saññāvedayitanirodhaṃ samāpanno’ti vā ‘ahaṃ saññāvedayitanirodhā vuṭṭhito’ti vā”ti.

‘I am entering the cessation of perception and feeling’ or ‘I have entered the cessation of perception and feeling’ or ‘I am emerging from the cessation of perception and feeling’.”

Navamaṃ.

29.03. 3. Uposathasutta - 3. Sabbath

1. Nāgavagga - 1. Dragons

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho aññataro bhikkhu yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Then a mendicant went up to the Buddha, sat down to one side, and said to him:

“ko nu kho, bhante, hetu, ko paccayo, yena m’idhekacce aṇḍajā nāgā uposathaṃ upavasanti vossaṭṭhakāyā ca bhavantī”ti?

“Sir, what is the cause, what is the reason why some egg-born dragons keep the sabbath, having transformed their bodies?”

“Idha, bhikkhu, ekaccānaṃ aṇḍajānaṃ nāgānaṃ evaṃ hoti:

“Mendicant, it’s when some egg-born dragons think:

‘mayaṃ kho pubbe kāyena dvayakārino ahumha, vācāya dvayakārino, manasā dvayakārino.

‘In the past we did both kinds of deeds by body, speech, and mind.

Te mayaṃ kāyena dvayakārino, vācāya dvayakārino, manasā dvayakārino, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā aṇḍajānaṃ nāgānaṃ sahabyataṃ upapannā.

When the body broke up, after death, we were reborn in the company of the egg-born dragons.

Sacajja mayaṃ kāyena sucaritaṃ careyyāma, vācāya sucaritaṃ careyyāma, manasā sucaritaṃ careyyāma, evaṃ mayaṃ kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjeyyāma.

If today we do good things by body, speech, and mind, when the body breaks up, after death, we may be reborn in a good place, a heavenly realm.

Handa mayaṃ etarahi kāyena sucaritaṃ carāma, vācāya sucaritaṃ carāma, manasā sucaritaṃ carāmā’ti.

Come, let us do good things by way of body, speech, and mind.’

Ayaṃ kho, bhikkhu, hetu, ayaṃ paccayo, yena m’idhekacce aṇḍajā nāgā uposathaṃ upavasanti vossaṭṭhakāyā ca bhavantī”ti.

This is the cause, this is the reason why some egg-born dragons keep the sabbath, having transformed their bodies.”

Tatiyaṃ.

29.06. 6. Catutthauposathasutta - 6. Sabbath (4th)

1. Nāgavagga - 1. Dragons

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Seated to one side, that mendicant said to the Buddha:

“ko nu kho, bhante, hetu, ko paccayo, yena m’idhekacce opapātikā nāgā uposathaṃ upavasanti vossaṭṭhakāyā ca bhavantī”ti?

“Sir, what is the cause, what is the reason why some spontaneously-born dragons keep the sabbath, having transformed their bodies?”

“Idha, bhikkhu, ekaccānaṃ opapātikānaṃ nāgānaṃ evaṃ hoti:

(All should be told in full.)

‘mayaṃ kho pubbe kāyena dvayakārino ahumha, vācāya dvayakārino, manasā dvayakārino.

Te mayaṃ kāyena dvayakārino, vācāya dvayakārino, manasā dvayakārino, kāyassa bhedā paraṃ maraṇā opapātikānaṃ nāgānaṃ sahabyataṃ upapannā.

Sacajja mayaṃ kāyena sucaritaṃ careyyāma, vācāya … manasā sucaritaṃ careyyāma, evaṃ mayaṃ kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajjeyyāma.

Handa mayaṃ etarahi kāyena sucaritaṃ carāma, vācāya … manasā sucaritaṃ carāmā’ti.

Ayaṃ kho, bhikkhu, hetu, ayaṃ paccayo, yena m’idhekacce opapātikā nāgā uposathaṃ upavasanti vossaṭṭhakāyā ca bhavantī”ti.

Chaṭṭhaṃ.

30.02. 2. Harantisutta - 2. They Carry Off

1. Supaṇṇavagga - 1. Phoenixes

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Catasso imā, bhikkhave, supaṇṇayoniyo.

“Mendicants, phoenixes reproduce in these four ways.

Katamā catasso?

What four?

Aṇḍajā … pe …

Phoenixes are born from eggs, from a womb, from moisture, or spontaneously.

imā kho, bhikkhave, catasso supaṇṇayoniyo.

These are the four ways that phoenixes reproduce.

Tatra, bhikkhave, aṇḍajā supaṇṇā aṇḍajeva nāge haranti, na jalābuje, na saṃsedaje, na opapātike.

Of these, phoenixes born from an egg can only carry off dragons born from an egg, not those born from a womb, from moisture, or spontaneously.

Tatra, bhikkhave, jalābujā supaṇṇā aṇḍaje ca jalābuje ca nāge haranti, na saṃsedaje, na opapātike.

Phoenixes born from a womb can carry off dragons born from an egg or from a womb, but not those born from moisture or spontaneously.

Tatra, bhikkhave, saṃsedajā supaṇṇā aṇḍaje ca jalābuje ca saṃsedaje ca nāge haranti, na opapātike.

Phoenixes born from moisture can carry off dragons born from an egg, from a womb, or from moisture, but not those born spontaneously.

Tatra, bhikkhave, opapātikā supaṇṇā aṇḍaje ca jalābuje ca saṃsedaje ca opapātike ca nāge haranti.

Phoenixes born spontaneously can carry off dragons born from an egg, from a womb, from moisture, or spontaneously.

Imā kho, bhikkhave, catasso supaṇṇayoniyo”ti.

These are the four ways that phoenixes reproduce.”

Dutiyaṃ.

30.03. 3. Dvayakārīsutta - 3. Both Kinds of Deeds

1. Supaṇṇavagga - 1. Phoenixes

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Aññataro bhikkhu yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Then a mendicant went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him:

“ko nu kho, bhante, hetu, ko paccayo, yena midhekacco kāyassa bhedā paraṃ maraṇā aṇḍajānaṃ supaṇṇānaṃ sahabyataṃ upapajjatī”ti?

“Sir, what is the cause, what is the reason why someone, when their body breaks up, after death, is reborn in the company of the egg-born phoenixes?”

“Idha, bhikkhu, ekacco kāyena dvayakārī hoti, vācāya dvayakārī, manasā dvayakārī.

“Mendicant, it’s when someone does both kinds of deeds by body, speech, and mind.

Tassa sutaṃ hoti:

And they’ve heard:

‘aṇḍajā supaṇṇā dīghāyukā vaṇṇavanto sukhabahulā’ti.

‘The egg-born phoenixes are long-lived, beautiful, and very happy.’

Tassa evaṃ hoti:

They think:

‘aho vatāhaṃ kāyassa bhedā paraṃ maraṇā aṇḍajānaṃ supaṇṇānaṃ sahabyataṃ upapajjeyyan’ti.

‘If only, when my body breaks up, after death, I would be reborn in the company of the egg-born phoenixes!’

So kāyassa bhedā paraṃ maraṇā aṇḍajānaṃ supaṇṇānaṃ sahabyataṃ upapajjati.

When their body breaks up, after death, they’re reborn in the company of the egg-born phoenixes.

Ayaṃ kho, bhikkhu, hetu, ayaṃ paccayo, yena midhekacco kāyassa bhedā paraṃ maraṇā aṇḍajānaṃ supaṇṇānaṃ sahabyataṃ upapajjatī”ti.

This is the cause, this is the reason why someone, when their body breaks up, after death, is reborn in the company of the egg-born phoenixes.”

Tatiyaṃ.

30.04-6. 4–6. Dutiyādidvayakārīsuttattika - 4–6. Both Kinds of Deeds (2nd–4th)

1. Supaṇṇavagga - 1. Phoenixes

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Seated to one side, that mendicant said to the Buddha:

“ko nu kho, bhante, hetu, ko paccayo, yena midhekacco kāyassa bhedā paraṃ maraṇā jalābujānaṃ supaṇṇānaṃ … pe …

“Sir, what is the cause, what is the reason why someone, when their body breaks up, after death, is reborn in the company of the womb-born phoenixes …

saṃsedajānaṃ supaṇṇānaṃ … pe …

moisture-born phoenixes …

opapātikānaṃ supaṇṇānaṃ sahabyataṃ upapajjatī”ti?

or spontaneously-born phoenixes?”

“Idha, bhikkhu, ekacco kāyena dvayakārī hoti, vācāya dvayakārī, manasā dvayakārī.

(All should be told in full.)

Tassa sutaṃ hoti:

‘opapātikā supaṇṇā dīghāyukā vaṇṇavanto sukhabahulā’ti.

Tassa evaṃ hoti:

‘aho vatāhaṃ kāyassa bhedā paraṃ maraṇā opapātikānaṃ supaṇṇānaṃ sahabyataṃ upapajjeyyan’ti.

So kāyassa bhedā paraṃ maraṇā opapātikānaṃ supaṇṇānaṃ sahabyataṃ upapajjati.

Ayaṃ kho, bhikkhu, hetu, ayaṃ paccayo, yena midhekacco kāyassa bhedā paraṃ maraṇā opapātikānaṃ supaṇṇānaṃ sahabyataṃ upapajjatī”ti.

Chaṭṭhaṃ.

31.02. 2. Sucaritasutta - 2. Good Conduct

1. Gandhabbavagga - 1. Fairies

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Seated to one side, that mendicant said to the Buddha:

“ko nu kho, bhante, hetu, ko paccayo, yena midhekacco kāyassa bhedā paraṃ maraṇā gandhabbakāyikānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjatī”ti?

“Sir, what is the cause, what is the reason why someone, when their body breaks up, after death, is reborn in the company of the gods of fairykind?”

“Idha, bhikkhu, ekacco kāyena sucaritaṃ carati, vācāya sucaritaṃ carati, manasā sucaritaṃ carati.

“Mendicant, it’s when someone does good things by way of body, speech, and mind.

Tassa sutaṃ hoti:

And they’ve heard:

‘gandhabbakāyikā devā dīghāyukā vaṇṇavanto sukhabahulā’ti.

‘The gods of fairykind are long-lived, beautiful, and very happy.’

Tassa evaṃ hoti:

They think:

‘aho vatāhaṃ kāyassa bhedā paraṃ maraṇā gandhabbakāyikānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjeyyan’ti.

‘If only, when my body breaks up, after death, I would be reborn in the company of the gods of fairykind!’

So kāyassa bhedā paraṃ maraṇā gandhabbakāyikānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjati.

When their body breaks up, after death, they’re reborn in the company of the gods of fairykind.

Ayaṃ kho, bhikkhu, hetu, ayaṃ paccayo, yena midhekacco kāyassa bhedā paraṃ maraṇā gandhabbakāyikānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjatī”ti.

This is the cause, this is the reason why someone, when their body breaks up, after death, is reborn in the company of the gods of fairykind.”

Dutiyaṃ.

31.03. 3. Mūlagandhadātāsutta - 3. A Giver of Fragrant Roots

1. Gandhabbavagga - 1. Fairies

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Seated to one side, that mendicant said to the Buddha:

“ko nu kho, bhante, hetu, ko paccayo, yena midhekacco kāyassa bhedā paraṃ maraṇā mūlagandhe adhivatthānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjatī”ti?

“Sir, what is the cause, what is the reason why someone, when their body breaks up, after death, is reborn in the company of the gods of fairykind who live in fragrant roots?”

“Idha, bhikkhu, ekacco kāyena sucaritaṃ carati, vācāya sucaritaṃ carati, manasā sucaritaṃ carati.

“Mendicant, it’s when someone does good things by way of body, speech, and mind.

Tassa sutaṃ hoti:

And they’ve heard:

‘mūlagandhe adhivatthā devā dīghāyukā vaṇṇavanto sukhabahulā’ti.

‘The gods of fairykind who live in fragrant roots are long-lived, beautiful, and very happy.’

Tassa evaṃ hoti:

They think:

‘aho vatāhaṃ kāyassa bhedā paraṃ maraṇā mūlagandhe adhivatthānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjeyyan’ti.

‘If only, when my body breaks up, after death, I would be reborn in the company of the gods of fairykind who live in fragrant roots!’

So dātā hoti mūlagandhānaṃ.

They give gifts of fragrant roots.

So kāyassa bhedā paraṃ maraṇā mūlagandhe adhivatthānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjati.

When their body breaks up, after death, they’re reborn in the company of the gods of fairykind who live in fragrant roots.

Ayaṃ kho, bhikkhu, hetu … pe …

This is the cause, this is the reason why someone, when their body breaks up, after death, is reborn in the company of the gods of fairykind who live in fragrant roots.”

yena midhekacco kāyassa bhedā paraṃ maraṇā mūlagandhe adhivatthānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjatī”ti.

Tatiyaṃ.

32.03-12. 3–12. Sītavalāhakadānūpakārasuttadasaka - 3–12. Ten Discourses On How Giving Helps to Become a Cool Cloud God

1. Valāhakavagga - 1. Gods of the Clouds

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Ekamantaṃ nisinno kho so bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Seated to one side, that mendicant said to the Buddha:

“ko nu kho, bhante, hetu, ko paccayo, yena midhekacco kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sītavalāhakānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjatī”ti?

“Sir, what is the cause, what is the reason why someone, when their body breaks up, after death, is reborn in the company of the gods of cool clouds?”

“Idha, bhikkhu, ekacco kāyena sucaritaṃ carati, vācāya sucaritaṃ carati, manasā sucaritaṃ carati.

“Mendicant, it’s when someone does good things by way of body, speech, and mind.

Tassa sutaṃ hoti:

And they’ve heard:

‘sītavalāhakā devā dīghāyukā vaṇṇavanto sukhabahulā’ti.

‘The gods of cool clouds are long-lived, beautiful, and very happy.’

Tassa evaṃ hoti:

They think:

‘aho vatāhaṃ kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sītavalāhakānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjeyyan’ti.

‘If only, when my body breaks up, after death, I would be reborn in the company of the cool clouds!’

So annaṃ deti … pe …

They give food …

padīpeyyaṃ deti.

a lamp.

So kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sītavalāhakānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjati.

When their body breaks up, after death, they’re reborn in the company of the gods of cool clouds.

Ayaṃ kho, bhikkhu, hetu, ayaṃ paccayo, yena midhekacco kāyassa bhedā paraṃ maraṇā sītavalāhakānaṃ devānaṃ sahabyataṃ upapajjatī”ti.

This is the cause, this is the reason why someone, when their body breaks up, after death, is reborn in the company of the gods of cool clouds.”

Dvādasamaṃ.

33.01. 1. Rūpaaññāṇasutta - 1. Not Knowing Form

1. Vacchagottavagga - 1. With Vacchagotta

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho vacchagotto paribbājako yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then the wanderer Vacchagotta went up to the Buddha and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho vacchagotto paribbājako bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha:

“ko nu kho, bho gotama, hetu, ko paccayo, yānimāni anekavihitāni diṭṭhigatāni loke uppajjanti—

“What is the cause, Master Gotama, what is the reason why these various misconceptions arise in the world? That is:

sassato lokoti vā, asassato lokoti vā, antavā lokoti vā, anantavā lokoti vā, taṃ jīvaṃ taṃ sarīranti vā, aññaṃ jīvaṃ aññaṃ sarīranti vā, hoti tathāgato paraṃ maraṇāti vā, na hoti tathāgato paraṃ maraṇāti vā, hoti ca na ca hoti tathāgato paraṃ maraṇāti vā, neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇāti vā”ti?

the world is eternal, or not eternal, or finite, or infinite; the soul and the body are the same thing, or they are different things; after death, a Realized One exists, or doesn’t exist, or both exists and doesn’t exist, or neither exists nor doesn’t exist.”

“Rūpe kho, vaccha, aññāṇā, rūpasamudaye aññāṇā, rūpanirodhe aññāṇā, rūpanirodhagāminiyā paṭipadāya aññāṇā;

“Vaccha, it is because of not knowing form, its origin, its cessation, and the practice that leads to its cessation

evamimāni anekavihitāni diṭṭhigatāni loke uppajjanti—

that these various misconceptions arise in the world.

sassato lokoti vā … pe …

neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇāti vāti.

Ayaṃ kho, vaccha, hetu, ayaṃ paccayo, yānimāni anekavihitāni diṭṭhigatāni loke uppajjanti—

This is the cause, this is the reason.”

sassato lokoti vā, asassato lokoti vā … pe …

neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇāti vā”ti.

Paṭhamaṃ.

33.02. 2. Vedanāaññāṇasutta - 2. Not Knowing Feeling

1. Vacchagottavagga - 1. With Vacchagotta

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Ekamantaṃ nisinno kho vacchagotto paribbājako bhagavantaṃ etadavoca:

Then the wanderer Vacchagotta said to the Buddha:

“ko nu kho, bho gotama, hetu, ko paccayo, yānimāni anekavihitāni diṭṭhigatāni loke uppajjanti—

“What is the cause, Master Gotama, what is the reason why these various misconceptions arise in the world? That is:

sassato lokoti vā, asassato lokoti vā … pe …

the cosmos is eternal, or not eternal …

neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇāti vā”ti?

after death, a Realized One neither exists nor doesn’t exist.”

“Vedanāya kho, vaccha, aññāṇā, vedanāsamudaye aññāṇā, vedanānirodhe aññāṇā, vedanānirodhagāminiyā paṭipadāya aññāṇā;

“Vaccha, it is because of not knowing feeling, its origin, its cessation, and the practice that leads to its cessation

evamimāni anekavihitāni diṭṭhigatāni loke uppajjanti—

that these various misconceptions arise in the world.

sassato lokoti vā, asassato lokoti vā … pe …

neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇāti vāti.

Ayaṃ kho, vaccha, hetu, ayaṃ paccayo, yānimāni anekavihitāni diṭṭhigatāni loke uppajjanti—

This is the cause, this is the reason.”

sassato lokoti vā, asassato lokoti vā … pe …

neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇāti vā”ti.

Dutiyaṃ.

33.03. 3. Saññāaññāṇasutta - 3. Not Knowing Perception

1. Vacchagottavagga - 1. With Vacchagotta

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Ekamantaṃ nisinno kho vacchagotto paribbājako bhagavantaṃ etadavoca:

Then the wanderer Vacchagotta said to the Buddha:

“ko nu kho, bho gotama, hetu, ko paccayo, yānimāni anekavihitāni diṭṭhigatāni loke uppajjanti—

“What is the cause, Master Gotama, what is the reason why these various misconceptions arise in the world? …”

sassato lokoti vā, asassato lokoti vā … pe …

neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇāti vā”ti?

“Saññāya kho, vaccha, aññāṇā, saññāsamudaye aññāṇā, saññānirodhe aññāṇā, saññānirodhagāminiyā paṭipadāya aññāṇā;

“Vaccha, it is because of not knowing perception, its origin, its cessation, and the practice that leads to its cessation …”

evamimāni anekavihitāni diṭṭhigatāni loke uppajjanti—

sassato lokoti vā, asassato lokoti vā … pe …

neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇāti vāti.

Ayaṃ kho, vaccha, hetu, ayaṃ paccayo, yānimāni anekavihitāni diṭṭhigatāni loke uppajjanti—

sassato lokoti vā, asassato lokoti vā … pe …

neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇāti vā”ti.

Tatiyaṃ.

33.51-54. 51–54. Rūpaappaccakkhakammādisuttacatukka - 51–54. Four Discourses on Not Directly Experiencing Form, Etc.

1. Vacchagottavagga - 1. With Vacchagotta

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho vacchagotto paribbājako yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then the wanderer Vacchagotta went up to the Buddha and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho vacchagotto paribbājako bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side, and said to the Buddha:

“ko nu kho, bho gotama, hetu, ko paccayo, yānimāni anekavihitāni diṭṭhigatāni loke uppajjanti—

“What is the cause, Master Gotama, what is the reason why these various misconceptions arise in the world? …”

sassato lokoti vā … pe …

neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇāti vā”ti?

“Rūpe kho, vaccha, appaccakkhakammā, rūpasamudaye appaccakkhakammā, rūpanirodhe appaccakkhakammā, rūpanirodhagāminiyā paṭipadāya appaccakkhakammā … pe ….

“Vaccha, it is because of not directly experiencing form …

Sāvatthinidānaṃ.

“Vedanāya kho, vaccha, appaccakkhakammā … pe … vedanānirodhagāminiyā paṭipadāya appaccakkhakammā … pe ….

feeling …

Sāvatthinidānaṃ.

“Saññāya kho, vaccha, appaccakkhakammā … pe … saññānirodhagāminiyā paṭipadāya appaccakkhakammā … pe ….

perception …

Sāvatthinidānaṃ.

“Saṅkhāresu kho, vaccha, appaccakkhakammā … pe … saṅkhāranirodhagāminiyā paṭipadāya appaccakkhakammā … pe ….

choices …”

Catupaññāsamaṃ.

33.55. 55. Viññāṇaappaccakkhakammasutta - 55. Not Directly Experiencing Consciousness

1. Vacchagottavagga - 1. With Vacchagotta

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Viññāṇe kho, vaccha, appaccakkhakammā, viññāṇasamudaye appaccakkhakammā, viññāṇanirodhe appaccakkhakammā, viññāṇanirodhagāminiyā paṭipadāya appaccakkhakammā;

“Vaccha, it is because of not directly experiencing consciousness, its origin, its cessation, and the practice that leads to its cessation

evamimāni anekavihitāni diṭṭhigatāni loke uppajjanti—

that these various misconceptions arise in the world.

sassato lokoti vā, asassato lokoti vā … pe …

neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇāti vāti.

Ayaṃ kho, vaccha, hetu, ayaṃ paccayo, yānimāni anekavihitāni diṭṭhigatāni loke uppajjanti—

This is the cause, this is the reason.”

sassato lokoti vā, asassato lokoti vā, antavā lokoti vā, anantavā lokoti vā, taṃ jīvaṃ taṃ sarīranti vā, aññaṃ jīvaṃ aññaṃ sarīranti vā, hoti tathāgato paraṃ maraṇāti vā, na hoti tathāgato paraṃ maraṇāti vā, hoti ca na ca hoti tathāgato paraṃ maraṇāti vā, neva hoti na na hoti tathāgato paraṃ maraṇāti vā”ti.

Pañcapaññāsamaṃ.

Vacchagottavaggo paṭhamo.

Aññāṇā adassanā ceva,

Anabhisamayā ananubodhā;

Appaṭivedhā asallakkhaṇā,

Anupalakkhaṇena appaccupalakkhaṇā;

Asamapekkhaṇā appaccupekkhaṇā,

Appaccakkhakammanti.

Vacchagottasaṃyuttaṃ samattaṃ.

The Linked Discourses with Vacchagotta are completed.

34.02. 2. Samādhimūlakaṭhitisutta - 2. Remaining in Immersion

1. Jhānavagga - 1. Absorption

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Cattārome, bhikkhave, jhāyī.

“Mendicants, there are these four meditators.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, ekacco jhāyī samādhismiṃ samādhikusalo hoti, na samādhismiṃ ṭhitikusalo.

One meditator is skilled in immersion but not in remaining in it.

Idha pana, bhikkhave, ekacco jhāyī samādhismiṃ ṭhitikusalo hoti, na samādhismiṃ samādhikusalo.

One meditator is skilled in remaining in immersion but is not skilled in immersion.

Idha pana, bhikkhave, ekacco jhāyī neva samādhismiṃ samādhikusalo hoti, na ca samādhismiṃ ṭhitikusalo.

One meditator is skilled neither in immersion nor in remaining in it.

Idha pana, bhikkhave, ekacco jhāyī samādhismiṃ samādhikusalo ca hoti, samādhismiṃ ṭhitikusalo ca.

One meditator is skilled both in immersion and in remaining in it.

Tatra, bhikkhave, yvāyaṃ jhāyī samādhismiṃ samādhikusalo ca hoti samādhismiṃ ṭhitikusalo ca ayaṃ imesaṃ catunnaṃ jhāyīnaṃ aggo ca seṭṭho ca mokkho ca uttamo ca pavaro ca.

Of these, the meditator skilled in immersion and in remaining in it is the foremost, best, leading, highest, and finest of the four.

Seyyathāpi, bhikkhave, gavā khīraṃ, khīramhā dadhi, dadhimhā navanītaṃ, navanītamhā sappi, sappimhā sappimaṇḍo tatra aggamakkhāyati;

From a cow comes milk, from milk comes curds, from curds come butter, from butter comes ghee, and from ghee comes cream of ghee. And the cream of ghee is said to be the best of these.

evameva kho, bhikkhave, yvāyaṃ jhāyī samādhismiṃ samādhikusalo ca hoti samādhismiṃ ṭhitikusalo ca ayaṃ imesaṃ catunnaṃ jhāyīnaṃ aggo ca seṭṭho ca mokkho ca uttamo ca pavaro cā”ti.

In the same way, the meditator skilled in immersion and remaining in it is the foremost, best, leading, highest, and finest of the four.”

Dutiyaṃ.

34.03. 3. Samādhimūlakavuṭṭhānasutta - 3. Emerging From Immersion

1. Jhānavagga - 1. Absorption

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Cattārome, bhikkhave, jhāyī.

“Mendicants, there are these four meditators.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, ekacco jhāyī samādhismiṃ samādhikusalo hoti, na samādhismiṃ vuṭṭhānakusalo.

One meditator is skilled in immersion but not in emerging from it. …”

Idha pana, bhikkhave, ekacco jhāyī samādhismiṃ vuṭṭhānakusalo hoti, na samādhismiṃ samādhikusalo.

Idha pana, bhikkhave, ekacco jhāyī neva samādhismiṃ samādhikusalo hoti, na ca samādhismiṃ vuṭṭhānakusalo.

Idha pana, bhikkhave, ekacco jhāyī samādhismiṃ samādhikusalo ca hoti, samādhismiṃ vuṭṭhānakusalo ca.

Tatra, bhikkhave, yvāyaṃ jhāyī samādhismiṃ samādhikusalo ca hoti samādhismiṃ vuṭṭhānakusalo ca ayaṃ imesaṃ catunnaṃ jhāyīnaṃ aggo ca seṭṭho ca mokkho ca uttamo ca pavaro ca.

Seyyathāpi, bhikkhave, gavā khīraṃ … pe …

pavaro cā”ti.

Tatiyaṃ.

34.09. 9. Samādhimūlakasātaccakārīsutta - 9. Persistence in Immersion

1. Jhānavagga - 1. Absorption

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Cattārome, bhikkhave, jhāyī.

“Mendicants, there are these four meditators.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, ekacco jhāyī samādhismiṃ samādhikusalo hoti, na samādhismiṃ sātaccakārī.

One meditator is skilled in immersion but not in practicing persistently for it. …”

Idha pana, bhikkhave, ekacco jhāyī samādhismiṃ sātaccakārī hoti, na samādhismiṃ samādhikusalo.

Idha pana, bhikkhave, ekacco jhāyī neva samādhismiṃ samādhikusalo hoti, na ca samādhismiṃ sātaccakārī.

Idha pana, bhikkhave, ekacco jhāyī samādhismiṃ samādhikusalo ca hoti, samādhismiṃ sātaccakārī ca.

Tatra, bhikkhave, yvāyaṃ jhāyī samādhismiṃ samādhikusalo ca hoti, samādhismiṃ sātaccakārī ca ayaṃ imesaṃ catunnaṃ jhāyīnaṃ aggo ca seṭṭho ca mokkho ca uttamo ca pavaro ca.

Seyyathāpi, bhikkhave, gavā khīraṃ … pe …

pavaro cā”ti.

Navamaṃ.

34.19. 19. Samāpattimūlakasappāyakārīsutta - 19. Entering and What’s Conducive

1. Jhānavagga - 1. Absorption

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Cattārome, bhikkhave, jhāyī.

“Mendicants, there are these four meditators.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, ekacco jhāyī samādhismiṃ samāpattikusalo hoti, na samādhismiṃ sappāyakārī.

One meditator is skilled in entering immersion but not in doing what’s conducive to it. …”

Idha pana, bhikkhave, ekacco jhāyī samādhismiṃ sappāyakārī hoti, na samādhismiṃ samāpattikusalo.

Idha pana, bhikkhave, ekacco jhāyī neva samādhismiṃ samāpattikusalo hoti, na ca samādhismiṃ sappāyakārī.

Idha pana, bhikkhave, ekacco jhāyī samādhismiṃ samāpattikusalo ca hoti, samādhismiṃ sappāyakārī ca.

Tatra, bhikkhave, yvāyaṃ jhāyī samādhismiṃ samāpattikusalo ca hoti samādhismiṃ sappāyakārī ca ayaṃ imesaṃ catunnaṃ jhāyīnaṃ aggo ca seṭṭho ca mokkho ca uttamo ca pavaro ca.

Seyyathāpi, bhikkhave, gavā khīraṃ, khīramhā dadhi, dadhimhā navanītaṃ, navanītamhā sappi, sappimhā sappimaṇḍo tatra aggamakkhāyati;

evameva kho, bhikkhave, yvāyaṃ jhāyī samādhismiṃ samāpattikusalo ca hoti samādhismiṃ sappāyakārī ca ayaṃ imesaṃ catunnaṃ jhāyīnaṃ aggo ca seṭṭho ca mokkho ca uttamo ca pavaro cā”ti.

Ekūnavīsatimaṃ.

(Samāpattimūlakaṃ.)

34.20-27. 20–27. Ṭhitimūlakavuṭṭhānasuttādiaṭṭhaka - 20–27. Eight on Remaining and Emergence, Etc.

1. Jhānavagga - 1. Absorption

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Cattārome, bhikkhave, jhāyī.

“Mendicants, there are these four meditators.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, ekacco jhāyī samādhismiṃ ṭhitikusalo hoti, na samādhismiṃ vuṭṭhānakusalo.

One meditator is skilled in remaining in immersion but not in emerging from it. …”

Idha pana, bhikkhave, ekacco jhāyī samādhismiṃ vuṭṭhānakusalo hoti, na samādhismiṃ ṭhitikusalo.

Idha pana, bhikkhave, ekacco jhāyī neva samādhismiṃ ṭhitikusalo hoti, na ca samādhismiṃ vuṭṭhānakusalo.

Idha pana, bhikkhave, ekacco jhāyī samādhismiṃ ṭhitikusalo ca hoti, samādhismiṃ vuṭṭhānakusalo ca.

Tatra, bhikkhave, yvāyaṃ jhāyī … pe …

uttamo ca pavaro cā”ti.

Vīsatimaṃ.

(Purimamūlakāni viya yāva sattavīsatimā ṭhitimūlakasappāyakārīsuttā aṭṭha suttāni pūretabbāni. Ṭhitimūlakaṃ.)

(These eight discourses should be expanded in line with the previous set.)

34.55. 55. Sātaccamūlakasappāyakārīsutta - 55. Persistence and What’s Conducive

1. Jhānavagga - 1. Absorption

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

“Cattārome, bhikkhave, jhāyī.

“Mendicants, there are these four meditators.

Katame cattāro?

What four?

Idha, bhikkhave, ekacco jhāyī samādhismiṃ sātaccakārī hoti, na samādhismiṃ sappāyakārī.

One meditator is skilled in practicing persistently for immersion but not in doing what’s conducive to it.

Idha pana, bhikkhave, ekacco jhāyī samādhismiṃ sappāyakārī hoti, na samādhismiṃ sātaccakārī.

One meditator is skilled in doing what’s conducive to immersion but not in practicing persistently for it.

Idha pana, bhikkhave, ekacco jhāyī neva samādhismiṃ sātaccakārī hoti, na ca samādhismiṃ sappāyakārī.

One meditator is skilled neither in practicing persistently for immersion nor in doing what’s conducive to it.

Idha pana, bhikkhave, ekacco jhāyī samādhismiṃ sātaccakārī ca hoti, samādhismiṃ sappāyakārī ca.

One meditator is skilled both in practicing persistently for immersion and in doing what’s conducive to it.

Tatra, bhikkhave, yvāyaṃ jhāyī samādhismiṃ sātaccakārī ca hoti samādhismiṃ sappāyakārī ca ayaṃ imesaṃ catunnaṃ jhāyīnaṃ aggo ca seṭṭho ca mokkho ca uttamo ca pavaro ca.

Of these, the meditator skilled both in practicing persistently for immersion and in doing what’s conducive to it is the foremost, best, leading, highest, and finest of the four.

Seyyathāpi, bhikkhave, gavā khīraṃ, khīramhā dadhi, dadhimhā navanītaṃ, navanītamhā sappi, sappimhā sappimaṇḍo tatra aggamakkhāyati;

From a cow comes milk, from milk comes curds, from curds come butter, from butter comes ghee, and from ghee comes cream of ghee. And the cream of ghee is said to be the best of these.

evameva kho, bhikkhave, yvāyaṃ jhāyī samādhismiṃ sātaccakārī ca hoti, samādhismiṃ sappāyakārī ca ayaṃ imesaṃ catunnaṃ jhāyīnaṃ aggo ca seṭṭho ca mokkho ca uttamo ca pavaro cā”ti.

In the same way, the meditator skilled both in practicing persistently for immersion and in doing what’s conducive to it is the foremost, best, leading, highest, and finest of the four.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṃ abhinandunti.

Satisfied, the mendicants were happy with what the Buddha said.

Pañcapaññāsamaṃ.

(Yathā pañcapaññāsaṃ veyyākaraṇāni honti tathā vitthāretabbāni.)

Khandhavaggo tatiyo.

Samādhi samāpatti ṭhiti ca,

Vuṭṭhānaṃ kallitārammaṇena ca;

Gocarā abhinīhāro sakkacca,

Sātacca athopi sappāyanti.

Jhānasaṃyuttaṃ samattaṃ.

The Linked Discourses on Absorption are complete.

Khandha rādhasaṃyuttañca,

diṭṭhiokkanta uppādā;

Kilesa sāriputtā ca,

nāgā supaṇṇa gandhabbā;

Valāha vacchajhānanti,

khandhavaggamhi terasāti.

Khandhavaggasaṃyuttapāḷi niṭṭhitā.

The Book of the Aggregates is finished.